@prefix : <https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix doap: <http://usefulinc.com/ns/doap#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix terms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@base <https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#> .

<https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes> rdf:type owl:Ontology ;
                                                    dc:rights "CC BY 4.0"@en ;
                                                    dc:title "Ontologia Pinakes"@pt-br ,
                                                             "Pinakes Ontology"@en ;
                                                    terms:creator "Pinakes - COBIB (Ibict)"@pt-br ;
                                                    terms:description "Desenvolvida a partir dos modelos LRM e PRESSoo para representar, de forma estruturada, os conceitos e as relações do domínio dos serviços bibliográficos (ex, CCN e Bibliodata), modelando descrições de recursos, eventos e vínculos entre entidades usados no acesso à informação bibliográfica."@pt-br ,
                                                                      "Developed based on the LRM and PRESSoo models to structurally represent the concepts and relationships in the domain of bibliographic services (e.g., CCN and Bibliodata), modeling descriptions of resources, events, and links between entities used in bibliographic information access."@en ;
                                                    terms:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0> ;
                                                    terms:publisher <https://pinakes.ibict.br> ;
                                                    doap:bug-database <https://github.com/cobib-ibict/ontologies/issues> ;
                                                    doap:repository <https://github.com/cobib-ibict/ontologies> ;
                                                    rdfs:isDefinedBy <https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes> ;
                                                    rdfs:label "Ontologia Pinakes"@pt-br ;
                                                    owl:versionInfo "1.0"@pt-br .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/elements/1.1/rights
dc:rights rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/title
dc:title rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/creator
terms:creator rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/description
terms:description rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/license
terms:license rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/publisher
terms:publisher rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://usefulinc.com/ns/doap#bug-database
doap:bug-database rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://usefulinc.com/ns/doap#repository
doap:repository rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Datatypes
#################################################################

###  http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear
xsd:gYear rdf:type rdfs:Datatype .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#assigned
:assigned rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isAssignedBy ;
          rdfs:domain :Agente ;
          rdfs:range :Nomen ;
          rdfs:comment """atribuiu [LRM-R14]
Este relacionamento vincula um agente com um determinado nomen que foi atribuído por tal agente. No contexto bibliográfico, a atribuição do nomen se aplica à criação de termos para assunto, pontos de acesso controlado, identificadores, entre outros. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, a agência ISBN atribuiu ‘0-553-10953-7’ para a publicação de
1998 de A Brief History of Time, de Stephen Hawking."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :assigned ;
          rdfs:label "atribuiu"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#complements
:complements rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment """acompanha/complementa [LRM-R20]
Este é o relacionamento entre duas obras que são independentes, mas que também podem ser utilizadas em conjunto, como complemento ou acompanhamento. As duas obras podem agregar valor uma à outra (nesse caso, o relacionamento é simétrico); em outros casos, uma das obras é considerada secundária. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, o periódico Applied Economics Quarterly. Supplement (ISSN 1612-2127) é acompanhamento de / é complemento de periódico Applied Economics Quarterly (ISSN 1611-6607)."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :complements ;
             rdfs:label "acompanha"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#contains
:contains rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isContainedIn ;
          rdfs:domain :Colecao ;
          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:comment "Indica a relação inversa onde uma Coleção contém uma Publicação Seriada."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :contains ;
          rdfs:label "contém"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#createdExpressao
:createdExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :isCreatedExpressaoBy ;
                  rdfs:domain :Agente ;
                  rdfs:range :Expressao ;
                  rdfs:comment """criou expressão [LRM-R6i]
Indica a relação em que um Agente criou uma expressão, como uma obra de arte, um texto, uma música, etc. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :createdExpressao ;
                  rdfs:label "criou Expressão"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#createdManifestacao
:createdManifestacao rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isCreatedManifestacaoBy ;
                     rdfs:domain :Agente ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment """criou Manifestação [LRM-R7i]
Indica a relação em que uma entidade criou uma manifestação, como uma edição física de um livro, uma exibição de arte, etc. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :createdManifestacao ;
                     rdfs:label "criou Manifestação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#createdObra
:createdObra rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isCreatedObraBy ;
             rdfs:domain :Agente ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment """criou [LRM-R5i]
Indica a relação em que um Agente criou uma Obra, como um livro, uma pintura, uma composição musical, etc. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :createdObra ;
             rdfs:label "criou Obra"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#distributes
:distributes rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isDistributedBy ;
             rdfs:domain :Agente ;
             rdfs:range :Manifestacao ;
             rdfs:comment """distribuiu [LRM-R9i]
Indica a relação inversa em que um agente distribui uma manifestação. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :distributes ;
             rdfs:label "distribuiu"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#exemplifies
:exemplifies rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isExemplifiedBy ;
             rdfs:domain :Item ;
             rdfs:range :Manifestacao ;
             rdfs:comment """[LRM-R4i]
Esta propriedade conecta um Item com a Manifestação exemplificada por ele. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :exemplifies ;
             rdfs:label "exemplifica"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAddress
:hasAddress rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isAddressOf ;
            rdfs:domain :Biblioteca ;
            rdfs:range :Endereco ;
            rdfs:comment "Localiza uma Biblioteca a um endereço postal ou coordenadas geográficas."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :hasAddress ;
            rdfs:label "tem endereço"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAdminNature
:hasAdminNature rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :isAdminNatureOf ;
                rdfs:domain :Instituicao ;
                rdfs:range :NaturezaAdministrativa ;
                rdfs:comment "Essa propriedade é usada para relacionar uma instituição a um tipo específico de natureza administrativa que ela possui."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :hasAdminNature ;
                rdfs:label "tem natureza administrativa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAffiliation
:hasAffiliation rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :isAffiliatedWith ;
                rdfs:domain :Biblioteca ;
                rdfs:range :Instituicao ;
                rdfs:comment "Relaciona obrigatoriamente pelo menos uma biblioteca a uma instituição."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :hasAffiliation ;
                rdfs:label "tem filiação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAlternative
:hasAlternative rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:SymmetricProperty ;
                rdfs:domain :Manifestacao ;
                rdfs:range :Manifestacao ;
                rdfs:comment """Este relacionamento envolve manifestações que efetivamente servem como alternativas umas para as outras.
Os casos típicos são quando uma publicação, gravação de som, vídeo, entre outros, são publicados em mais de um formato ou quando é lançada simultaneamente por diferentes editores, em diferentes países.
Por exemplo, o romance The Sittaford Mystery, de Agatha Christie, publicado em 1931, no Reino Unido, por William Collins & Sons possui como alternativa a publicação feita simultaneamente nos Estados Unidos, por Dodd, Mead & Co., com o título The Murder at Hazelmoor."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :hasAlternative ;
                rdfs:label "possui alternativa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAssociationWith
:hasAssociationWith rdf:type owl:ObjectProperty ,
                             owl:SymmetricProperty ;
                    rdfs:domain :Res ;
                    rdfs:range :Res ;
                    rdfs:comment "Este é um relacionamento geral válido para todas as entidades no universo bibliográfico. Em geral, refinamentos específicos seriam definidos para carregar semânticas mais precisas."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :hasAssociationWith ;
                    rdfs:label "possui associação com"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasAssociationWithLugar
:hasAssociationWithLugar rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         owl:inverseOf :isAssociatedWithLugar ;
                         rdfs:domain :Res ;
                         rdfs:range :Lugar ;
                         rdfs:comment """possui associação com Lugar [LRM-R33]
Este relacionamento vincula qualquer entidade com uma determinada extensão de espaço. Na maioria das implementações, esse relacionamento seria refinado para refletir a natureza exata da associação, por exemplo: lugar de concepção ou criação da obra, lugar de criação da expressão (por exemplo, lugar da apresentação musical), lugar de publicação ou fabricação, lugar atual ou anterior de um item e a localização de um agente. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :hasAssociationWithLugar ;
                         rdfs:label "possui associação com Lugar"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasCity
:hasCity rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isCityOf ;
         rdfs:domain :Pais ;
         rdfs:range :Localidade ;
         rdfs:comment "Vincula instâncias entre países e cidades."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :hasCity ;
         rdfs:label "possui localidade"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasCollection
:hasCollection rdf:type owl:ObjectProperty ;
               owl:inverseOf :isCollectionOf ;
               rdfs:domain :Biblioteca ;
               rdfs:range :Colecao ;
               rdfs:comment "Relacionamento entre coleções e bibliotecas."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :hasCollection ;
               rdfs:label "tem coleção"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasContact
:hasContact rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isContactOf ;
            rdfs:domain :Biblioteca ;
            rdfs:range :Contato ;
            rdfs:comment "Meio pelo qual o usuário se comunica diretamente com a Biblioteca."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :hasContact ;
            rdfs:label "possui contato"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasControlledSubject
:hasControlledSubject rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf :isControlledSubjectOf ;
                      rdfs:domain :Obra ;
                      rdfs:range :AssuntoControlado ;
                      rdfs:comment "A conexão lógica entre uma Publicação Seriada e uma entidade de assunto controlado relacionada serve como base tanto para identificar o assunto de uma Publicação Seriada individual como para garantir que todos as Publicações Seriadas relevantes para um determinado assunto estejam vinculadas a ele."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :hasControlledSubject ;
                      rdfs:label "possui assunto controlado"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasCountry
:hasCountry rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isCountryOf ;
            rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
            rdfs:range :Pais ;
            rdfs:comment "Indica a relação em que uma Unidade Federativa possui um país associado a ela."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :hasCountry ;
            rdfs:label "tem país"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasCountryPublication
:hasCountryPublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isCountryPublicationOf ;
                       rdfs:domain :Obra ;
                       rdfs:range :Pais ;
                       rdfs:comment "Relaciona cada publicação seriada ao país onde foi publicada."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :hasCountryPublication ;
                       rdfs:label "tem país de publicação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasDenomination
:hasDenomination rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :isDenominationOf ;
                 rdfs:domain :Res ;
                 rdfs:range :Nomen ;
                 rdfs:comment """possui denominação [LRM-R13]
Esse relacionamento vincula uma entidade com um sinal ou combinação de sinais ou símbolos por meio dos quais essa entidade é referida em um determinado esquema ou contexto. A consequência da definição de nomen como a associação entre algo e uma designação que se refere a ele, é que cada nomen está associado exclusivamente com uma única res dentro de um determinado esquema (que pode se estender de um sistema local específico para uma linguagem natural, por meio de um arquivo de autoridade compartilhado). A cardinalidade resultante do relacionamento de denominação é que, enquanto uma única res pode ter muitos nomens, cada nomen é a denominação de um único res. O fato de duas instâncias de nomen terem o mesmo valor para seu atributo nomen string não modifica essa cardinalidade e não implica que essas instâncias de nomen sejam na verdade uma e a mesma instância de nomen associada a mais de uma instância de res, mesmo que o esquema em questão seja uma linguagem natural. O nomen string \"Gift\" pode ser utilizado para se referir a um presente ou a um veneno, de acordo com o valor do nomen string para um nomen no idioma inglês ou para um nomen no idioma alemão: embora os valores do nomen string pareçam iguais, temos aqui duas instâncias distintas de nomen para duas instâncias distintas de res. Embora, em teoria, uma instância de nomen (uma subclasse de res) possa ser associada a outra instância de nomen por meio do relacionamento de denominação (resultando em um nomen para outro nomen), na prática, o caso geral não seria previsto para as implementações. Estruturalmente, em uma implementação de sistema em que as instâncias da entidade nomen recebem um identificador interno (também um nomen de um tipo específico), esse relacionamento estaria implícito no design do sistema. Um exemplo dessa situação pode ser encontrado em uma implementação de dados vinculados que atribui um URI (nomen) a instâncias de nomen de outros tipos. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :hasDenomination ;
                 rdfs:label "possui denominação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasFederativeUnit
:hasFederativeUnit rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   owl:inverseOf :isFederativeUnitOf ;
                   rdfs:domain :Localidade ;
                   rdfs:range :UnidadeFederativa ;
                   rdfs:comment "Indica a relação em que uma Cidade possui uma unidade federativa associada a ela."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :hasFederativeUnit ;
                   rdfs:label "tem unidade federativa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasFreeTerm
:hasFreeTerm rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isFreeTermOf ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :TermoLivre ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um termo livre associado a ela."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :hasFreeTerm ;
             rdfs:label "tem termo livre"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasHomepage
:hasHomepage rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isHomepageOf ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :Homepage ;
             rdfs:comment "Relaciona cada publicação seriada a endereço(s) eletrônico(s)."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :hasHomepage ;
             rdfs:label "possui homepage"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasISSN
:hasISSN rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isISSNOf ;
         rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
         rdfs:range :ISSN ;
         rdfs:comment "Relaciona cada indentificador ISSN à uma única Publicação Seriada."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :hasISSN ;
         rdfs:label "tem código ISSN"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasInstitution
:hasInstitution rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :isInstituicaoOf ;
                rdfs:domain :Unidade ;
                rdfs:range :Instituicao ;
                rdfs:comment "Propriedade que vincula Unidades e Instituições."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :hasInstitution ;
                rdfs:label "tem Instituição"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasInstitutionAddress
:hasInstitutionAddress rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isInstitutionAddressOf ;
                       rdfs:domain :Instituicao ;
                       rdfs:range :Endereco ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um endereço de instituição associado a ela."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :hasInstitutionAddress ;
                       rdfs:label "tem endereço de instituição"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasKnowledgeAreaTable
:hasKnowledgeAreaTable rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isKnowledgeAreaTableOf ;
                       rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
                       rdfs:range :TabelaAreaDeConhecimento ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui uma tabela de área de conhecimento associada a ela."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :hasKnowledgeAreaTable ;
                       rdfs:label "tem tabela"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasKnowledgeField
:hasKnowledgeField rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   owl:inverseOf :isKnowledgeFieldOf ;
                   rdfs:domain :Obra ;
                   rdfs:range :AreaDeConhecimento ;
                   rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui uma área de conhecimento associado a ela."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :hasKnowledgeField ;
                   rdfs:label "tem área de conhecimento"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasLibraryType
:hasLibraryType rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :libraryTypeOf ;
                rdfs:domain :Biblioteca ;
                rdfs:range :TipoDeBiblioteca ;
                rdfs:comment "Indica o tipo de biblioteca a que uma entidade está associada."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :hasLibraryType ;
                rdfs:label "possui tipo de biblioteca"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasMember
:hasMember rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isMemberOf ;
           rdfs:domain :AgenteColetivo ;
           rdfs:range :Agente ;
           rdfs:comment """possui membro [LRM-R30i]
Propriedade inversa da propriedade de objeto \"é membro de\" (isMemberOf)."""@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :hasMember ;
           rdfs:label "possui membro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasNote
:hasNote rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isNoteOf ;
         rdfs:domain :Obra ;
         rdfs:range :Nota ;
         rdfs:comment "Vincula uma obra incluindo publicação seriada a uma nota ou comentário."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :hasNote ;
         rdfs:label "tem nota"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasOriginalPublication
:hasOriginalPublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf :isOriginalPublicationOf ;
                        rdfs:domain :PublicacaoRelacionada ;
                        rdfs:range :Obra ;
                        rdfs:comment "Indica a obra original da qual deriva a publicação relacionada, como fonte de uma tradução, adaptação ou continuação."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :hasOriginalPublication ;
                        rdfs:label "tem publicação de origem"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartAgenteColetivo
:hasPartAgenteColetivo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                                owl:SymmetricProperty ;
                       rdfs:domain :AgenteColetivo ;
                       rdfs:range :AgenteColetivo ;
                       rdfs:comment """Agente Coletivo possui parte [LRM-R31]
Este é um relacionamento entre dois agentes coletivos em que um é componente do outro. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, IFLA Cataloguing Section é parte de IFLA."""@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :hasPartAgenteColetivo ;
                       rdfs:label "Agente Coletivo possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartExpressao
:hasPartExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Expressao ;
                  rdfs:range :Expressao ;
                  rdfs:comment """Expressão possui parte [LRM-R23]
Este é um relacionamento entre duas expressões em que uma é componente da outra. Isso se aplica quando o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras e se aplica a todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes; se a expressão ou manifestação compreende toda a obra maior ou apenas uma ou várias (mas não todas) obras componentes. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :hasPartExpressao ;
                  rdfs:label "Expressão possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartLugar
:hasPartLugar rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Lugar ;
              rdfs:range :Lugar ;
              rdfs:comment """Lugar possui parte [LRM-R34]
Este é um relacionamento entre dois lugares em que um é componente do outro. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, a Califórnia é parte dos Estados Unidos da América (EUA)."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :hasPartLugar ;
              rdfs:label "Lugar possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartManifestacao
:hasPartManifestacao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                              owl:SymmetricProperty ;
                     rdfs:domain :Manifestacao ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment """Manifestação possui parte [LRM-R26]
Este é um relacionamento entre duas manifestações em que uma é componente da outra. Em alguns casos, os componentes de uma manifestação são baseados em considerações físicas relacionadas ao suporte no qual a manifestação deve ser emitida (por exemplo, uma gravação é muito longa para caber em um único disco e é publicada em uma caixa de dois discos). Uma manifestação alternativa em outro suporte pode não exibir os mesmos componentes. No entanto, no caso em que o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras, se aplica para todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes, se a expressão ou manifestação compreende a obra maior ou apenas um ou mais (mas não todas) das obras componentes. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :hasPartManifestacao ;
                     rdfs:label "Manifestação possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartNomen
:hasPartNomen rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Nomen ;
              rdfs:range :Nomen ;
              rdfs:comment """Nomen possui parte [LRM-R16]
Este relacionamento indica que um nomen é construído utilizando outro nomen como componente. O relacionamento todo-parte para nomens é essencial para lidar com os atributos dos componentes de nomens construídos utilizando nomens pré-existentes, já que alguns atributos, como o idioma, podem diferir entre as partes de um nomen composto. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, ‘Schubert, Franz, 1797-1828. Sonatas, piano, D. 959, A major’ possui parte ‘Schubert, Franz, 1797-1828’, ‘1830-1886’ é parte de ‘Dickinson, Emily, 1830-1886’."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :hasPartNomen ;
              rdfs:label "Nomen possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPartObra
:hasPartObra rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment """Obra possui parte [LRM-R18]
Este é o relacionamento entre duas obras em que o conteúdo de uma é componente da outra. Isto se aplica quando o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras e vale para todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes, se a expressão ou manifestação compreende a obra maior ou apenas uma ou várias obras componentes (mas não todas). Exemplos: movimentos de concertos, poemas em ciclos de poesia, romances multipartes e trípticos. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :hasPartObra ;
             rdfs:label "Obra possui parte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPlacePublication
:hasPlacePublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isPlacePublicationOf ;
                     rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
                     rdfs:range :Localidade ;
                     rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um local ou cidade de publicação associado a ela."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :hasPlacePublication ;
                     rdfs:label "tem local de publicação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPublicationDate
:hasPublicationDate rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isPublicationDateOf ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
                    rdfs:comment "Vincula obrigatoriamente uma publicação seriada a pelo menos uma data de publicação."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :hasPublicationDate ;
                    rdfs:label "possui imprenta (ano de publicação)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPublicationLanguage
:hasPublicationLanguage rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf :isPublicationLanguageOf ;
                        rdfs:domain :Obra ;
                        rdfs:range :Idioma ;
                        rdfs:comment "Relaciona qualquer Publicação Seriada a um ou mais Idiomas."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :hasPublicationLanguage ;
                        rdfs:label "tem idioma de publicação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasPublisher
:hasPublisher rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :publisherOf ;
              rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
              rdfs:range :Editora ;
              rdfs:comment "Indica a relação inversa onde uma entidade foi publicada por outra entidade."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :hasPublisher ;
              rdfs:label "possui editora"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasRegion
:hasRegion rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isRegionOf ;
           rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
           rdfs:range :Regiao ;
           rdfs:comment "Vincula cada Unidade Federativa ou Estado a uma Região."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :hasRegion ;
           rdfs:label "possui região"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasRelatedPublication
:hasRelatedPublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isRelatedPublicationWith ;
                       rdfs:domain :PublicacaoRelacionada ;
                       rdfs:range :Obra ;
                       rdfs:comment "Indica a obra que está relacionada à obra de origem."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :hasRelatedPublication ;
                       rdfs:label "tem publicação relacionada"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasReproduction
:hasReproduction rdf:type owl:ObjectProperty ,
                          owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Manifestacao ;
                 rdfs:comment """possui reprodução [LRM-R27]
Este é o relacionamento entre duas manifestações que fornecem ao usuário final exatamente o mesmo conteúdo e no qual uma manifestação anterior forneceu uma fonte para a criação de uma manifestação subsequente, como fac-símiles, reproduções, reimpressões e reedições. Geralmente, para reimpressões e reedições, não é especificado nenhum item da manifestação original como a fonte da reprodução. Além disso, nesses casos, embora um item específico possa ter sido utilizado como fonte de reprodução, deve-se considerar que este item representa a manifestação original em sua totalidade. O processo de reprodução sempre resulta em uma nova manifestação, mesmo quando apenas um único item foi produzido a partir dessa manifestação. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :hasReproduction ;
                 rdfs:label "possui reprodução"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasReproductionItem
:hasReproductionItem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isReproductionOfItem ;
                     rdfs:domain :Item ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment "No caso de relacionamento entre item e manifestação, o item específico utilizado como fonte de reprodução é significativo, seja por sua procedência ou devido a características específicas do item, como anotações ou marcas de propriedade."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :hasReproductionItem ;
                     rdfs:label "Item tem reprodução"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasSubject
:hasSubject rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isSubjectOf ;
            rdfs:domain :Obra ;
            rdfs:range :Res ;
            rdfs:comment """possui como assunto [LRM-R12]
Este relacionamento vincula uma obra ao(s) tópico(s). A conexão lógica entre uma obra e uma entidade de assunto relacionada serve como base tanto para identificar o assunto de uma obra individual como para garantir que todos as obras relevantes para um determinado assunto estejam vinculadas a este assunto. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :hasSubject ;
            rdfs:label "possui como assunto"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasSupport
:hasSupport rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isSupportOf ;
            rdfs:domain :ISSN ;
            rdfs:range :MeioFisico ;
            rdfs:comment "Indica a relação onde uma entidade possui um suporte ou meio físico associado a ela."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :hasSupport ;
            rdfs:label "tem meio físico"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasSupportCollection
:hasSupportCollection rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf :isSupportCollectionOf ;
                      rdfs:domain :Colecao ;
                      rdfs:range :MeioFisico ;
                      rdfs:comment "Indica a relação em que coleção tem suporte ou meio físico associados a ela."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :hasSupportCollection ;
                      rdfs:label "Coleção tem suporte"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasTitleComplement
:hasTitleComplement rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isTitleComplementOf ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :TituloComplementar ;
                    rdfs:comment "Títulos diferentes podem agregar valor um ao outro (nesse caso, o relacionamento é simétrico); em outros casos, um dos Títulos é considerado secundário."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :hasTitleComplement ;
                    rdfs:label "tem título complementar"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#hasUnit
:hasUnit rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isUnitOf ;
         rdfs:domain :Biblioteca ;
         rdfs:range :Unidade ;
         rdfs:comment "Relaciona obrigatoriamente uma Biblioteca a no máximo uma Unidade."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :hasUnit ;
         rdfs:label "possui unidade"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#indexedBy
:indexedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isIndexOf ;
           rdfs:domain :Obra ;
           rdfs:range :Referenciador ;
           rdfs:comment "Vincula publicações seriadas e indexadores."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :indexedBy ;
           rdfs:label "indexada por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAddressOf
:isAddressOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Endereco ;
             rdfs:range :Biblioteca ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o endereço de outra entidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isAddressOf ;
             rdfs:label "é endereço de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAdminNatureOf
:isAdminNatureOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :NaturezaAdministrativa ;
                 rdfs:range :Instituicao ;
                 rdfs:comment "Categoriza uma natureza administrativa de cada Instituição."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isAdminNatureOf ;
                 rdfs:label "é natureza administrativa de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAffiliatedWith
:isAffiliatedWith rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Instituicao ;
                  rdfs:range :Biblioteca ;
                  rdfs:comment "Propriedade inversa do relacionamento \"possui filiação\" (hasAffiliation)."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isAffiliatedWith ;
                  rdfs:label "é filiado a"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAggregatedBy
:isAggregatedBy rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:SymmetricProperty ;
                rdfs:domain :Expressao ;
                rdfs:range :Expressao ;
                rdfs:comment """Uma expressão agregadora selecionará várias expressões específicas de outras obras para que elas possam ser incorporadas juntas em uma manifestação agregada. Uma expressão pode ser escolhida por várias expressões agregadoras.

Ao contrário do relacionamento todo-parte entre expressões, as expressões selecionadas para aparecer juntas na manifestação agregada não se tornam componentes da expressão agregadora. Além disso, o relacionamento entre essas expressões não é uma característica inerente das obras que essas expressões realizam e, portanto, não se aplica a outras expressões dessas obras."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :isAggregatedBy ;
                rdfs:label "foi agregado por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAssignedBy
:isAssignedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Nomen ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment """é atribuído por [LRM-R14i]
Propriedade inversa da propriedade de objeto \"atribuiu\" (assigned)."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isAssignedBy ;
              rdfs:label "é atribuído por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAssociatedWithLugar
:isAssociatedWithLugar rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :Lugar ;
                       rdfs:range :Res ;
                       rdfs:comment """Lugar é associado com [LRM-R33i]
Indica a relação em que um lugar está associado a outra entidade."""@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :isAssociatedWithLugar ;
                       rdfs:label "Lugar é associado com"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isAssociationOf
:isAssociationOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                          owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:domain :Unidade ;
                 rdfs:range :Unidade ;
                 rdfs:comment "Associação entre instâncias de uma Unidade."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isAssociationOf ;
                 rdfs:label "é associação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCityOf
:isCityOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Localidade ;
          rdfs:range :Pais ;
          rdfs:comment "Indica a relação inversa em que uma cidade está associada a um país específico."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :isCityOf ;
          rdfs:label "é cidade de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCollectionOf
:isCollectionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Colecao ;
                rdfs:range :Biblioteca ;
                rdfs:comment "Propriedade que relaciona uma biblioteca a coleções que ela disponibiliza."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :isCollectionOf ;
                rdfs:label "é coleção de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isContactOf
:isContactOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Contato ;
             rdfs:range :Biblioteca ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o contato de outra entidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isContactOf ;
             rdfs:label "é contato de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isContainedIn
:isContainedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
               rdfs:range :Colecao ;
               rdfs:comment "Relacionamento entre uma instância de Publicação Seriada e instância(s) de Coleção."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :isContainedIn ;
               rdfs:label "está contida em"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isControlledSubjectOf
:isControlledSubjectOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :AssuntoControlado ;
                       rdfs:range :Obra ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o assunto controlado de outra entidade."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :isControlledSubjectOf ;
                       rdfs:label "é assunto controlado de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCountryOf
:isCountryOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Pais ;
             rdfs:range :UnidadeFederativa ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que um país possui uma unidade federativa."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isCountryOf ;
             rdfs:label "é país de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCountryPublicationOf
:isCountryPublicationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :Pais ;
                        rdfs:range :Obra ;
                        rdfs:comment "Indica a relação em que um país é o local de publicação de uma entidade."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :isCountryPublicationOf ;
                        rdfs:label "é país de publicação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCreatedExpressaoBy
:isCreatedExpressaoBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Expressao ;
                      rdfs:range :Agente ;
                      rdfs:comment """Expressão foi criada por [LRM-R6]
Este relacionamento vincula uma expressão a um agente responsável pela realização de uma obra. Esse relacionamento se aplica tanto à criação da expressão original quanto a quaisquer modificações subsequentes, como traduções, revisões e interpretações. Um agente responsável pelo conteúdo intelectual ou artístico de uma obra é responsável pela concepção da obra como uma entidade abstrata; um agente responsável pela expressão de uma obra é responsável pelas especificidades da realização ou execução intelectual ou artística da expressão. A conexão lógica entre uma expressão e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável por uma expressão individual quanto para garantir que todas as expressões realizadas por um agente estejam vinculadas a esse agente. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :isCreatedExpressaoBy ;
                      rdfs:label "Expressão foi criada por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCreatedManifestacaoBy
:isCreatedManifestacaoBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain :Manifestacao ;
                         rdfs:range :Agente ;
                         rdfs:comment """Manifestação foi criada por [LRM-R7]
Este relacionamento vincula uma manifestação a um agente responsável pela criação da manifestação. Para uma manifestação, a noção de criação inclui, em termos gerais, o processo de publicação das manifestações publicadas. A conexão lógica entre uma manifestação e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável pela criação de uma manifestação quanto para garantir que todas as manifestações criadas por um agente estejam vinculadas a esse agente. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :isCreatedManifestacaoBy ;
                         rdfs:label "Manifestação foi criada por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isCreatedObraBy
:isCreatedObraBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Obra ;
                 rdfs:range :Agente ;
                 rdfs:comment """Obra foi criada por [LRM-R5]
Este relacionamento vincula uma obra a um agente responsável pela criação do conteúdo intelectual ou artístico. A conexão lógica entre uma obra e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável por uma obra individual, quanto para garantir que todas as obras de um agente em particular estejam vinculadas com tal agente. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isCreatedObraBy ;
                 rdfs:label "Obra foi criada por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isDenominationOf
:isDenominationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Nomen ;
                  rdfs:range :Res ;
                  rdfs:comment """é denominação de [LRM-R13i]
Propriedade inversa da propriedade de objeto \"possui denominação\" (hasDenomination)."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isDenominationOf ;
                  rdfs:label "é denominação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isDerivedOfExpressao
:isDerivedOfExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                               owl:SymmetricProperty ;
                      rdfs:domain :Expressao ;
                      rdfs:range :Expressao ;
                      rdfs:comment """Expressão é derivação de [LRM-R24]
Este relacionamento indica que em duas expressões da mesma obra, a segunda foi utilizada como fonte para a outra. Em muitos casos, a fonte exata de, por exemplo, uma tradução, adaptação, revisão ou arranjo não é conhecida. Se for, pode ser um aspecto interessante para o usuário final. O relacionamento de derivação pode ser refinado para fornecer informações mais detalhadas sobre a natureza da transformação. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :isDerivedOfExpressao ;
                      rdfs:label "Expressão é derivação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isDerivedOfNomen
:isDerivedOfNomen rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Nomen ;
                  rdfs:range :Nomen ;
                  rdfs:comment """Nomen é derivação de [LRM-R17]
Este relacionamento indica que um nomen foi utilizado como base para outro nomen e ambos são denominações para a mesma res. Um nomen pode ser derivado de outro devido a modificações formais na notação utilizada (como transliteração) ou convenções culturais ou linguísticas (criação de formas abreviadas, reduzidas ou variantes). [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isDerivedOfNomen ;
                  rdfs:label "Nomen é derivação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isDistributedBy
:isDistributedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Agente ;
                 rdfs:comment """é distribuída por [LRM-R9]
Este relacionamento vincula uma manifestação a um agente responsável por tornar os itens dessa manifestação disponíveis ao público. Os itens podem ser disponibilizados por meio dos processos tradicionais de distribuição de itens físicos ou disponibilizando itens eletrônicos para download, streaming etc. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, a publicação de Cai Hua, A Society without Fathers or Husbands: the Na of China, de 2001, publicada por Zone Books (Nova Iorque), é distribuída por editora do MIT (Cambridge, Massachusetts, Estados Unidos)."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isDistributedBy ;
                 rdfs:label "é distribuída por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isEqualTo
:isEqualTo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                    owl:SymmetricProperty ;
           rdfs:domain :Nomen ;
           rdfs:range :Nomen ;
           rdfs:comment """é equivalente a [LRM-R15]
Este é o relacionamento entre dois nomens que são denominações de uma mesma res. Este é um atalho de um caminho totalmente desenvolvido: NOMEN1 é a denominação de RES + RES possui denominação NOMEN2. Os nomens relacionados por esse relacionamento têm um significado funcionalmente equivalente (atribuído às mesmas res), mas, como mantêm seus próprios valores em quaisquer atributos registrados para eles, não são intercambiáveis no que diz respeito ao uso. Os nomens equivalentes podem diferir quanto a atributos cruciais, como esquema, idioma ou contexto de uso. Esse relacionamento de equivalência relaciona instâncias de nomens e não os valores dos atributos do nomen string para esses nomens. Assim, mesmo que pareça contra-intuitivo, dois nomens que se referem a diferentes res, mesmo se gravados com a mesma string literal, não serão equivalentes. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, ‘USA’ é equivalente a ‘United States of America’, ‘τὰ βιβλία’ é equivalente a ‘Bíblia’, ‘Schubert, Franz, 1797-1828. Sonatas, piano, D. 959, A major’ é equivalente a ‘Schubert, Franz, 1797-1828. Sonates. Piano. D. 959. International Federation of Library Associations and Institutions’ é equivalente a ‘IFLA’."""@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :isEqualTo ;
           rdfs:label "é equivalente a"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isExemplifiedBy
:isExemplifiedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Item ;
                 rdfs:comment """é exemplificada por [LRM-R4]
Este relacionamento conecta uma manifestação com qualquer item que reflete as características dessa manifestação. A conexão lógica serve como base tanto para identificar a manifestação exemplificada por um item individual, bem como, para garantir que todos os itens de uma mesma manifestação estejam vinculados com essa manifestação. Indiretamente, os relacionamentos entre uma manifestação e os vários itens que exemplificam essa manifestação também servem para estabelecer uma relação “de parentesco” entre os vários itens de uma manifestação."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isExemplifiedBy ;
                 rdfs:label "é exemplificada por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isFederativeUnitOf
:isFederativeUnitOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
                    rdfs:range :Localidade ;
                    rdfs:comment "Vincula cada Cidade a no máximo uma Unidade Federativa ou Estado."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :isFederativeUnitOf ;
                    rdfs:label "é unidade federativa de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isFreeTermOf
:isFreeTermOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :TermoLivre ;
              rdfs:range :Obra ;
              rdfs:comment "Relação entre Publicações Seriadas e Termos Livres."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isFreeTermOf ;
              rdfs:label "é termo livre de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isHomepageOf
:isHomepageOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Homepage ;
              rdfs:range :Obra ;
              rdfs:comment "Indica a relação que vincula uma página web inicial a uma entidade."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isHomepageOf ;
              rdfs:label "é homepage de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isISSNOf
:isISSNOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :ISSN ;
          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que um ISSN (International Standard Serial Number) está associado a uma entidade específica."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :isISSNOf ;
          rdfs:label "é ISSN de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isIndexOf
:isIndexOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:domain :Referenciador ;
           rdfs:range :Obra ;
           rdfs:comment "Relacionamento entre indexadores e publicações seriadas."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :isIndexOf ;
           rdfs:label "é indexador de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isInspirationFor
:isInspirationFor rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Obra ;
                  rdfs:range :Obra ;
                  rdfs:comment """é inspiração para [LRM-R21]
Este é o relacionamento entre duas obras em que o conteúdo do primeiro serviu como fonte de ideias para o segundo. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isInspirationFor ;
                  rdfs:label "é inspiração para"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isInstituicaoOf
:isInstituicaoOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Instituicao ;
                 rdfs:range :Unidade ;
                 rdfs:comment "Vincula Instituições e Unidades."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :isInstituicaoOf ;
                 rdfs:label "é Instituição de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isInstitutionAddressOf
:isInstitutionAddressOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :Endereco ;
                        rdfs:range :Instituicao ;
                        rdfs:comment "Localiza cada Instituição a no máximo um endereço postal."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :isInstitutionAddressOf ;
                        rdfs:label "é endereço institucional de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isKnowledgeAreaTableOf
:isKnowledgeAreaTableOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :TabelaAreaDeConhecimento ;
                        rdfs:range :AreaDeConhecimento ;
                        rdfs:comment "Define uma organização ou categoria para área(s) de conhecimento."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :isKnowledgeAreaTableOf ;
                        rdfs:label "é tabela de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isKnowledgeFieldOf
:isKnowledgeFieldOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
                    rdfs:range :Obra ;
                    rdfs:comment "Relaciona qualquer Publicação Seriada com uma ou mais Áreas de Conhecimento."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :isKnowledgeFieldOf ;
                    rdfs:label "é área de conhecimento de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isLocalityOf
:isLocalityOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :isLocatedIn ;
              rdfs:domain :Localidade ;
              rdfs:range :Endereco ;
              rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é a localidade (cidade) de um endereço."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isLocalityOf ;
              rdfs:label "é localidade de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isLocatedIn
:isLocatedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Endereco ;
             rdfs:range :Localidade ;
             rdfs:comment "Relaciona endereço(s) a uma cidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isLocatedIn ;
             rdfs:label "está localizado(a) em"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isManufacturedBy
:isManufacturedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :manufactures ;
                  rdfs:domain :Manifestacao ;
                  rdfs:range :Agente ;
                  rdfs:comment """A manifestação pode ser fabricada ou produzida por meio de processos industriais ou por meio de métodos artesanais.

Por exemplo, a publicação de 2013 da Historical Society of Western Pennsylvania, intitulada The Civil War in Pennsylvania, foi produzida por uma empresa de impressão denominada Heeter (Canonsburg, Pa.)"""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isManufacturedBy ;
                  rdfs:label "foi produzida por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isMaterializedIn
:isMaterializedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :materializes ;
                  rdfs:domain :Expressao ;
                  rdfs:range :Manifestacao ;
                  rdfs:comment """Uma manifestação pode materializar uma ou mais expressões e qualquer expressão pode estar materializada em uma ou mais manifestações. Esta conexão lógica serve como base tanto para identificar a expressão ou as expressões específicas de uma obra ou obras materializadas em uma manifestação individual como para garantir com que todas as manifestações da mesma expressão estejam vinculadas a essa expressão.

Por exemplo, a notação musical do arranjo para piano de Hans Günter Heumann, da obra Eine kleine Nachtmusik, de Mozart, é materializada em uma publicação de Henry Lemoine, de 1996 e identificada com o número de chapa 26336HL."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :isMaterializedIn ;
                  rdfs:label "é materializado em"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isMemberOf
:isMemberOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Agente ;
            rdfs:range :AgenteColetivo ;
            rdfs:comment """é membro de [LRM-R30]
Este é um relacionamento entre um agente e um agente coletivo em que o agente ingressou como um membro. Uma pessoa pode explicitamente participar de uma organização ou associação. Uma pessoa pode se tornar implicitamente membro de uma família por nascimento, adoção, casamento e entre outros. Um agente coletivo pode ingressar em outro agente coletivo como membro. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :isMemberOf ;
            rdfs:label "é membro de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isModifiedBy
:isModifiedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :modifies ;
              rdfs:domain :Item ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment """foi modificado por [LRM-R11]
Este relacionamento vincula um item a um agente que realizou modificações nesse item em particular, sem criar uma nova manifestação. Os exemplos incluem adicionar anotações, adicionar um ex-libris, remover páginas, reencadernar, restaurar. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, o manuscrito autografado de La nausée, de Jean-Paul Sartre ,
foi modificado pela encadernadora Monique Mathieu."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isModifiedBy ;
              rdfs:label "foi modificado por"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isNoteOf
:isNoteOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Nota ;
          rdfs:range :Obra ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é a nota de outra entidade."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :isNoteOf ;
          rdfs:label "é nota de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isOriginalPublicationOf
:isOriginalPublicationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain :Obra ;
                         rdfs:range :PublicacaoRelacionada ;
                         rdfs:comment "Indica que esta obra é a origem de uma publicação relacionada."@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :isOriginalPublicationOf ;
                         rdfs:label "é publicação original de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isPerformedThrough
:isPerformedThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :performs ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :Expressao ;
                    rdfs:comment """A conexão lógica entre obra e expressão, conforme refletida no modelo por meio desse relacionamento, serve como base tanto para identificar a obra representada por uma expressão individual, como para garantir que todas as expressões de uma obra estejam vinculadas à obra. Indiretamente, as relações entre uma obra e as várias expressões desta obra também servem para estabelecer um relacionamento “de
parentesco” entre as diferentes expressões da obra.

Por exemplo, a obra conhecida como Eine kleine Nachtmusik é realizada através da notação musical encontrada nas edições de Eine kleine Nachtmusil, de 1989, por Bärenreiter, ISBN 3-370-003301, e por VEB Deutscher Verlag für Musik, ISBN 3-370-00301-5, e na edição sem data de Breitkopf & Härtel, número de chapa 4956."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :isPerformedThrough ;
                    rdfs:label "é realizada através de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isPlacePublicationOf
:isPlacePublicationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Localidade ;
                      rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
                      rdfs:comment "Define no máximo um local ou cidade de publicação como parte da imprenta de qualquer publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :isPlacePublicationOf ;
                      rdfs:label "é local da publicação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isPropertyOf
:isPropertyOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :isProprietorOf ;
              rdfs:domain :Item ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment """é propriedade de [LRM-R10]
Este relacionamento vincula um item a um agente que é ou era proprietário ou depositante desse item. A conexão lógica entre um item e um agente relacionado pode servir como base tanto para identificação de um agente que possui ou teve a custódia de um item, quanto para garantir que todos os itens de propriedade ou sob custódia de um determinado agente estejam vinculados a esse agente. [Fonte: IFLA LRM, 2017].

Por exemplo, o exemplar com o número de chamada VMA-991 (2,26) da publicação de Bärenreiter, de 1989, contendo um fac-símile do manuscrito autografado de Mozart, da obra conhecida como Eine kleine Nachtmusik, é propriedade de Departamento de Música da Biblioteca Nacional da França."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :isPropertyOf ;
              rdfs:label "é propriedade de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isProprietorOf
:isProprietorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Agente ;
                rdfs:range :Item ;
                rdfs:comment """é proprietário de [LRM-R10i]
Relacionamento inverso da propriedade de objeto \" é propriedade de \" (isPropertyOf)."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :isProprietorOf ;
                rdfs:label "é proprietário de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isPublicationDateOf
:isPublicationDateOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
                     rdfs:range :Obra ;
                     rdfs:comment "Indica a relação em que uma data de publicação está associada a uma entidade específica."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :isPublicationDateOf ;
                     rdfs:label "é ano de publicação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isPublicationLanguageOf
:isPublicationLanguageOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain :Idioma ;
                         rdfs:range :Obra ;
                         rdfs:comment "Indica a relação em que um idioma de publicação está associado a uma entidade específica."@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :isPublicationLanguageOf ;
                         rdfs:label "é idioma de publicação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isRegionOf
:isRegionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Regiao ;
            rdfs:range :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui uma região associada a ela."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :isRegionOf ;
            rdfs:label "é região de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isRelatedPublicationWith
:isRelatedPublicationWith rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:domain :Obra ;
                          rdfs:range :PublicacaoRelacionada ;
                          rdfs:comment "Indica que uma obra está relacionada a outra por meio de uma publicação intermediária."@pt-br ;
                          rdfs:isDefinedBy :isRelatedPublicationWith ;
                          rdfs:label "é publicação relacionada com"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isReproductionOfItem
:isReproductionOfItem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Manifestacao ;
                      rdfs:range :Item ;
                      rdfs:comment """Item é reprodução de [LRM-R28i]
Relacionamento inverso de \"Item tem reprodução\". Indica que um item é reproduzido por uma manifestação."""@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :isReproductionOfItem ;
                      rdfs:label "Item é reprodução de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isSubjectOf
:isSubjectOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Res ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment """é assunto de [LRM-R12i]
Propriedade inversa da propriedade de objeto \"possui como assunto\"."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isSubjectOf ;
             rdfs:label "é assunto de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isSupportCollectionOf
:isSupportCollectionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :MeioFisico ;
                       rdfs:range :Colecao ;
                       rdfs:comment "Indica a relação inversa que vincula um suporte ou meio físico a uma coleção."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :isSupportCollectionOf ;
                       rdfs:label "é suporte de coleção"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isSupportOf
:isSupportOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :MeioFisico ;
             rdfs:range :ISSN ;
             rdfs:comment "Propriedade que atribui um tipo de suporte físico a um ISSN."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :isSupportOf ;
             rdfs:label "é meio físico de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isTitleComplementOf
:isTitleComplementOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain :TituloComplementar ;
                     rdfs:range :Obra ;
                     rdfs:comment "Propriedade inversa de \"tem complemento de título\" (hasTitleComplement)."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :isTitleComplementOf ;
                     rdfs:label "é título complementar de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isTransformationOf
:isTransformationOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                             owl:SymmetricProperty ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :Obra ;
                    rdfs:comment """é transformação de [LRM-R22]
Este relacionamento indica que uma nova obra foi criada alterando o escopo ou a política editorial (como em uma obra seriada ou agregada), o gênero ou a forma literária (dramatização, novelização), público-alvo (adaptação para crianças) ou estilo (paráfrase, imitação, paródia) de uma obra existente. Algumas transformações podem ser consideradas inspiradas apenas por uma obra existente. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :isTransformationOf ;
                    rdfs:label "é transformação de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#isUnitOf
:isUnitOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Unidade ;
          rdfs:range :Biblioteca ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é uma Unidade de uma Biblioteca."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :isUnitOf ;
          rdfs:label "é unidade de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#libraryTypeOf
:libraryTypeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :TipoDeBiblioteca ;
               rdfs:range :Biblioteca ;
               rdfs:comment "Propriedade que categoriza uma Biblioteca filiada a uma Instituição ou integrada a um sistema de bibliotecas."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :libraryTypeOf ;
               rdfs:label "tipo de biblioteca de"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#manufactures
:manufactures rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Agente ;
              rdfs:range :Manifestacao ;
              rdfs:comment "Relacionamento inverso de \"foi produzida por\" (isManufacturedBy)."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :manufactures ;
              rdfs:label "produziu"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#materializes
:materializes rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Manifestacao ;
              rdfs:range :Expressao ;
              rdfs:comment """materializa [LRM-R3i]
Relacionamento inverso da propriedade \"é materializada em\" (isMaterializedIn)."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :materializes ;
              rdfs:label "materializa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#modifies
:modifies rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Agente ;
          rdfs:range :Item ;
          rdfs:comment """modificou [LRM-R11i]
Propriedade de objeto inversa da propriedade \"foi modificado por\" (isModifiedBy)."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :modifies ;
          rdfs:label "modificou"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#performs
:performs rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Expressao ;
          rdfs:range :Obra ;
          rdfs:comment """realiza [LRM-R2i]
Propriedade inversa da propriedade é realizado através de (isPerformedThrough)."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :performs ;
          rdfs:label "realiza"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#precedesAgenteColetivo
:precedesAgenteColetivo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                                 owl:SymmetricProperty ;
                        rdfs:domain :AgenteColetivo ;
                        rdfs:range :AgenteColetivo ;
                        rdfs:comment """precede Agente Coletivo [LRM-R32]
 Este é um relacionamento entre dois agentes coletivos em que o primeiro foi transformado no segundo. Uma única instância desse relacionamento pode registrar uma transformação simples de um único agente coletivo em um único sucessor. Várias instâncias desse relacionamento podem ser utilizadas juntas para capturar as fusões e divisões mais complexas que podem ocorrer entre agentes coletivos. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :precedesAgenteColetivo ;
                        rdfs:label "precede Agente coletivo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#precedesObra
:precedesObra rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Obra ;
              rdfs:range :Obra ;
              rdfs:comment """Obra precede [LRM-R19]
Este é o relacionamento de duas obras, em que o conteúdo da segunda é uma continuação lógica da primeira. O relacionamento é sobre uma sequência de ideias que não deve ser confundida com o tempo de criação das respectivas obras. Como esse relacionamento diz respeito à continuação lógica do conteúdo das respectivas obras, ele não se aplica às obras em série que se transformam ao longo do tempo (por meio de grandes alterações de título, alterações no tipo de mídia e entre outros), mas mantêm uma continuidade em sua forma ou esquema de numeração. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :precedesObra ;
              rdfs:label "precede Obra"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#publisherOf
:publisherOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Editora ;
             rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
             rdfs:comment "Define uma editora como parte da imprenta de uma publicação seriada."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :publisherOf ;
             rdfs:label "é editora de"@pt-br .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/terms/issued
terms:issued rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range xsd:gYear ;
             rdfs:comment "Data formal de publicação da obra, representada como ano."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy terms:issued ;
             rdfs:label "ano de publicação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Responsavel
:Responsavel rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Contato ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Nome do responsável pela Biblioteca."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :Responsavel ;
             rdfs:label "responsável (nome)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#alfabetacao
:alfabetacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Segundo Indicador: número de posições de caracteres associadas a um artigo definido ou indefinido (por exemplo, Le, An) no início de um título que são desconsideradas nos processos de classificação e arquivamento [Library of Congress, 2022]."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :alfabetacao ;
             rdfs:label "alfabetação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#anoFinal
:anoFinal rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:subPropertyOf terms:issued ;
          rdfs:domain :Obra ;
          rdfs:range xsd:gYear ;
          rdfs:comment "Indica o último ano de publicação de uma obra, correspondendo ao encerramento de sua circulação ou cobertura temporal."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :anoFinal ;
          rdfs:label "ano final"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#anoInicial
:anoInicial rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:subPropertyOf terms:issued ;
            rdfs:domain :Obra ;
            rdfs:range xsd:gYear ;
            rdfs:comment "Indica o primeiro ano de publicação de uma obra, correspondendo ao início de sua circulação ou cobertura temporal."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :anoInicial ;
            rdfs:label "ano inicial"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#assunto
:assunto rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :AssuntoControlado ;
         rdfs:range rdfs:Literal ;
         rdfs:comment "Indica a palavra-chave atribuída à obra a partir de um vocabulário controlado, tesauro ou lista padronizada que representa o conteúdo."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :assunto ;
         rdfs:label "assunto"@pt-br ;
         rdfs:seeAlso dc:subject .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#cep
:cep rdf:type owl:DatatypeProperty ;
     rdfs:domain :Endereco ;
     rdfs:range rdfs:Literal ;
     rdfs:comment "Indica o Código de Endereçamento Postal atribuído pela autoridade postal para identificar a localização geográfica de um endereço."@pt-br ;
     rdfs:isDefinedBy :cep ;
     rdfs:label "cep"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#cnpj
:cnpj rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain :Instituicao ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Indica o número único de identificação atribuído pela Receita Federal do Brasil a pessoas jurídicas, utilizado para registrar, controlar e gerenciar informações cadastrais de empresas e organizações perante a administração tributária."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :cnpj ;
      rdfs:label "cnpj"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#codIndex
:codIndex rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Referenciador ;
          rdfs:range xsd:float ;
          rdfs:comment "Indica o código atribuído ao indexador para identificação no sistema."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :codIndex ;
          rdfs:label "código indexador"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#codigo
:codigo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Indica o código que identifica a área do conhecimento, baseado em classificações oficiais, como as da CAPES ou do CNPq."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :codigo ;
        rdfs:label "código"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#codigoIso
:codigoIso rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Pais ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Indica o código do país conforme a norma ISO 3166-1."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :codigoIso ;
           rdfs:label "código ISO"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#codigoMarc
:codigoMarc rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Pais ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Indica o campo no formato Marc que contém o código do país em que a obra foi publicada."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :codigoMarc ;
            rdfs:label "código Marc"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#conteudo
:conteudo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Conteúdo ou tipologia funcional."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :conteudo ;
          rdfs:label "tipologia funcional"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#conteudoColecao
:conteudoColecao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:domain :Colecao ;
                 rdfs:range rdfs:Literal ;
                 rdfs:comment "Indica os elementos que compõem a coleção, como volume, fascículo e ano de publicações seriadas."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :conteudoColecao ;
                 rdfs:label "conteúdo da Coleção"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataAtualizacaoBiblioteca
:dataAtualizacaoBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                           rdfs:domain :Biblioteca ;
                           rdfs:range xsd:dateTime ;
                           rdfs:comment "Indica a data em que a biblioteca foi atualizada pela última vez."@pt-br ;
                           rdfs:isDefinedBy :dataAtualizacaoBiblioteca ;
                           rdfs:label "data de atualização da biblioteca"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataCadastroBiblioteca
:dataCadastroBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:domain :Biblioteca ;
                        rdfs:range xsd:dateTime ;
                        rdfs:comment "Indica a data em que a biblioteca foi registrada no sistema pela primeira vez."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :dataCadastroBiblioteca ;
                        rdfs:label "data de cadastro da biblioteca"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataDeAtualizacao
:dataDeAtualizacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:domain :Obra ;
                   rdfs:range xsd:dateTime ;
                   rdfs:comment "Indica a data em que o registro foi atualizado pela última vez."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :dataDeAtualizacao ;
                   rdfs:label "data de atualização do registro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataDeCadastro
:dataDeCadastro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Obra ;
                rdfs:range rdfs:Literal ;
                rdfs:comment "Indica a data em que o registro foi criado ou incluído no sistema pela primeira vez."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :dataDeCadastro ;
                rdfs:label "data de cadastro do registro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataFinalPI
:dataFinalPI rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
             rdfs:range xsd:gYear ;
             rdfs:comment "Indica a data final da imprenta de uma publicação."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :dataFinalPI ;
             rdfs:label "data final da Imprenta"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#dataInicialPI
:dataInicialPI rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
               rdfs:range xsd:gYear ;
               rdfs:comment "Indica o ano inicial de uma obra."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :dataInicialPI ;
               rdfs:label "data inicial da Imprenta"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#descricao
:descricao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :ISSN ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Indica o código International Standard Serial Number (ISSN) atribuído à publicação seriada, expresso no formato numérico padrão."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :descricao ;
           rdfs:label "descrição do ISSN"@pt-br ;
           rdfs:seeAlso <http://purl.org/ontology/bibo/issn> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#designacaoNumerica
:designacaoNumerica rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Indica informações referentes à edição, número e volume de uma obra."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :designacaoNumerica ;
                    rdfs:label "designação numérica"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#edicao
:edicao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Indica a edição de uma obra, especificando a versão ou revisão em que foi publicada, e integra a designação numérica da obra."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :edicao ;
        rdfs:label "edição"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#email
:email rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :Contato ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Indica o endereço de correio eletrônico de um agente."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy :email ;
       rdfs:label "e-mail"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#enderecoEletronico
:enderecoEletronico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Homepage ;
                    rdfs:range xsd:anyURI ;
                    rdfs:comment "Indica o endereço eletrônico de uma homepage."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :enderecoEletronico ;
                    rdfs:label "endereço eletrônico"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#fonte
:fonte rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :AssuntoControlado ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Indica a fonte de origem do vocabulário controlado ou tesauro."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy :fonte ;
       rdfs:label "fonte do vocabulário controlado"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#formatoDeCatalogacao
:formatoDeCatalogacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                      rdfs:range rdfs:Literal ;
                      rdfs:comment "Indica o formato de catalogação da publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :formatoDeCatalogacao ;
                      rdfs:label "formato de catalogação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#formatoDocumento
:formatoDocumento rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Colecao ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment """Indica o padrão ou extensão disponível para exportação das informações de uma publicação seriada ou coleção.
Exemplo: MARC 21."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :formatoDocumento ;
                  rdfs:label "formato do documento"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#frequencia
:frequencia rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Indica a periodicidade da publicação seriada, ou a frequência das atualizações dos conteúdos contínuos. [Centro Brasileiro do ISSN - CBISSN]."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :frequencia ;
            rdfs:label "frequência"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#latitude
:latitude rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Endereco ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Indica a posição norte-sul de um ponto na superfície da Terra em relação à Linha do Equador, expressa em graus."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :latitude ;
          rdfs:label "latitude"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#logradouro
:logradouro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Endereco ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Indica o nome da via pública associada a um endereço, como rua, avenida, travessa, residência, empresa ou instituição."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :logradouro ;
            rdfs:label "logradouro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#longitude
:longitude rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Endereco ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Indica a posição leste-oeste de um ponto na superfície da Terra, expressa em graus. Juntamente com a latitude, fornece a coordenada geográfica do ponto."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :longitude ;
           rdfs:label "longitude"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#nivelBibliografico
:nivelBibliografico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Indica um caractere alfabético que representa a categoria ou escopo da descrição bibliográfica (corresponde ao Líder, posição 07, do MARC 21). [Fonte: Library of Congress, 2016]."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :nivelBibliografico ;
                    rdfs:label "nível bibliográfico"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#nivelDeCatalogacao
:nivelDeCatalogacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Indica o grau de detalhamento do registro bibliográfico (corresponde ao Líder, posição 17, do MARC 21). [Fonte: Library of Congress, 2016]."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :nivelDeCatalogacao ;
                    rdfs:label "nível de catalogação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#nome
:nome rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain owl:Thing ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Designação das instâncias."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :nome ;
      rdfs:label "nome"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#notaDeComplexidade
:notaDeComplexidade rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Nota ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Indica uma ligação complexa entre a obra que está sendo catalogada e outras obras, quando essa relação não pode ser representada adequadamente pelos campos de entrada de ligação padrão (760-787 do MARC). Exemplos: Reimpressão, para fornecer detalhes sobre a publicação original; Publicação seriada relacionada a uma monografia ou outra publicação. [Library of Congress, 2022]."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :notaDeComplexidade ;
                    rdfs:label "nota de complexidade"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#notaDeSuplemento
:notaDeSuplemento rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Nota ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment "Indica notas ou comentários sobre suplementos ou números especiais de uma obra que não são catalogados separadamente nem codificados em campos específicos (como o 770 do MARC 21), geralmente sem título próprio. [Library of Congress, 2022]."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :notaDeSuplemento ;
                  rdfs:label "nota de suplemento"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#notasGerais
:notasGerais rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Nota ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Indica notas ou comentários complementares relacionados a uma obra, para os quais não existe um campo específico [Fonte: Library of Congress, 2022]."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :notasGerais ;
             rdfs:label "notas gerais"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#numero
:numero rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Indica o número da obra."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :numero ;
        rdfs:label "número"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#paginaWeb
:paginaWeb rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Biblioteca ;
           rdfs:range xsd:anyURI ;
           rdfs:comment "Indica o URL ou endereço web associado à biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :paginaWeb ;
           rdfs:label "página Web"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#principal
:principal rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Contato ;
           rdfs:range xsd:anyURI ;
           rdfs:comment "Indica o contato principal da biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :principal ;
           rdfs:label "contato principal"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#requerimentoDeLigacao
:requerimentoDeLigacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                       rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                       rdfs:range rdfs:Literal ;
                       rdfs:comment "Indica o tipo de ligação entre a publicação seriada principal e outras publicações relacionadas."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :requerimentoDeLigacao ;
                       rdfs:label "requerimento de ligação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#responsavelIntelectual
:responsavelIntelectual rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                        rdfs:range rdfs:Literal ;
                        rdfs:comment "Nome do responsável intelectual de uma obra."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :responsavelIntelectual ;
                        rdfs:label "responsável intelectual"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#servico
:servico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :Contato ;
         rdfs:range rdfs:Literal ;
         rdfs:comment "Elemento que representa uma atividade, provisão ou oferta institucional prestada por uma biblioteca para produzir, organizar, preservar, disponibilizar ou trocar recursos e metadados bibliográficos."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :servico ;
         rdfs:label "serviço"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#servicosBiblioteca
:servicosBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Biblioteca ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Indica os serviços bibliográficos gerenciados pelo Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict)."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :servicosBiblioteca ;
                    rdfs:label "serviços bibliográficos"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#sigla
:sigla rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :Res ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Indica uma abreviação ou palavra formada pelas iniciais de qualquer entidade."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy :sigla ;
       rdfs:label "sigla"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#situacaoDaPublicacao
:situacaoDaPublicacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                      rdfs:range rdfs:Literal ;
                      rdfs:comment "Indica a situação atual da publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :situacaoDaPublicacao ;
                      rdfs:label "situação da publicação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#softwareUtilizado
:softwareUtilizado rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:domain :Biblioteca ;
                   rdfs:range rdfs:Literal ;
                   rdfs:comment "Indica o nome do software utilizado."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :softwareUtilizado ;
                   rdfs:label "software utilizado"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#statusDoRegistro
:statusDoRegistro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment "Indica a situação do registro em relação a alterações, como criação, atualização ou exclusão de dados."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :statusDoRegistro ;
                  rdfs:label "status do registro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#telefone
:telefone rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Contato ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Número de telefone fixo do contato da Biblioteca."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :telefone ;
          rdfs:label "telefone fixo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#telefoneMovel
:telefoneMovel rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Contato ;
               rdfs:range rdfs:Literal ;
               rdfs:comment "Número de telefone móvel ou celular do contato da Biblioteca."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :telefoneMovel ;
               rdfs:label "telefone móvel ou celular"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#tipo
:tipo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain :Obra ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Indica o tipo ou categoria documental de uma obra."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :tipo ;
      rdfs:label "tipologia documental"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#tipoDeRegistro
:tipoDeRegistro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Obra ;
                rdfs:range rdfs:Literal ;
                rdfs:comment "Indica o tipo material da obra (corresponde ao Líder, posição 06, do MARC 21). Exemplo: material textual."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :tipoDeRegistro ;
                rdfs:label "tipo de registro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#tipoRelacao
:tipoRelacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :PublicacaoRelacionada ;
             rdfs:comment "Caracteriza o tipo de relação entre obras."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :tipoRelacao ;
             rdfs:label "tipo de relação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#tipoTitulo
:tipoTitulo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :TituloComplementar ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Tipo de título que acompanha o título principal de uma Obra."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :tipoTitulo ;
            rdfs:label "tipo de título complementar"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#tituloProprio
:tituloProprio rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Obra ;
               rdfs:range rdfs:Literal ;
               rdfs:comment "Título principal da obra."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :tituloProprio ;
               rdfs:label "título próprio"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#urlDoCatalogo
:urlDoCatalogo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Biblioteca ;
               rdfs:range xsd:anyURI ;
               rdfs:comment "Indica o endereço da Web (Uniform Resource Locator) que aponta para o catálogo da biblioteca."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :urlDoCatalogo ;
               rdfs:label "URL do catálogo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#volume
:volume rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Indica o valor do volume de uma obra, como parte da designação numérica."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :volume ;
        rdfs:label "volume"@pt-br .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://www.w3.org/2002/07/owl#Thing
owl:Thing rdfs:comment """Entidade superior do modelo que inclui coisas e conceitos materiais ou físicos. Superclasse de todas as outras entidades explicitamente definidas, bem como de quaisquer outras entidades não especificamente identificadas.
Qualquer tipo de informação abstrata que não é registrada pelo uso de atributos específicos e / ou relacionamentos."""@pt-br ;
          rdfs:label "Coisa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Agente
:Agente rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Res ;
        rdfs:comment """LRM-E6 Agente
Uma entidade capaz de ações deliberadas, de cessão de direitos e de ser responsabilizada por suas ações.
A entidade agente é uma superclasse estritamente equivalente à união das entidades pessoa e do agente coletivo. Ela é definida para reduzir a redundância no modelo, fornecendo uma única entidade para servir como domínio ou abrangência de certos relacionamentos que se aplicam a todos os tipos específicos de agentes. Ser um agente implica possuir, ou ter possuído o potencial de relacionamentos intencionais com instâncias de entidades de interesse bibliográfico (obras, expressões, manifestações, itens), quer esse agente específico já tenha feito isso ou não. Os seres humanos são direta ou indiretamente a força motriz por trás de todas essas ações realizadas por todos os agentes. Os autômatos (como dispositivos de registro climático, programas de tradução de software etc.), às vezes chamados de agentes tecnológicos, são vistos neste modelo como ferramentas utilizadas e configuradas por um agente real. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Agente ;
        rdfs:label "Agente"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AgenteColetivo
:AgenteColetivo rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :Agente ;
                rdfs:comment """LRM-E8 Agente coletivo
Uma reunião ou organização de pessoas com um nome específico e capaz de atuar como uma unidade.
A entidade agente coletivo designa uma ampla variedade de grupos nomeados de pessoas que possuem um nome específico e têm o potencial de agir em conjunto como uma unidade. Além de famílias, instituições comerciais ou corporativas e outros órgãos legalmente registrados, a entidade agente coletivo inclui organizações e associações, grupos musicais, artísticos ou performáticos, governos e qualquer uma de suas subunidades. A associação de muitos tipos de agentes coletivos continuará a evoluir ao longo do tempo. Grupos ocasionais e grupos constituídos como reuniões, conferências, congressos, expedições, exposições, festivais, feiras etc., também se enquadram na definição de agente coletivo, desde que sejam identificados por um nome específico e possam atuar como uma unidade. Famílias e órgãos corporativos são tipos específicos de agentes coletivos que podem ser relevantes em uma aplicação bibliográfica específica. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :AgenteColetivo ;
                rdfs:label "Agente Coletivo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AreaDeConhecimento
:AreaDeConhecimento rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Nomen ,
                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty :hasKnowledgeAreaTable ;
                                      owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                      owl:onClass :TabelaAreaDeConhecimento
                                    ] ;
                    rdfs:comment """Categoria utilizada para identificar o campo disciplinar ou científico a que uma obra, publicação, pesquisa ou instituição acadêmica está associada, permitindo a organização, indexação e recuperação da informação de forma sistemática.

A classificação das Áreas do Conhecimento tem finalidade eminentemente prática, objetivando proporcionar às Instituições de ensino, pesquisa e inovação uma maneira ágil e funcional de sistematizar e prestar informações concernentes a projetos de pesquisa e recursos humanos aos órgãos gestores da área de ciência e tecnologia. [Source: Gov.br. CAPES, 2020]"""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :AreaDeConhecimento ;
                    rdfs:label "Área de Conhecimento"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AssuntoControlado
:AssuntoControlado rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Nomen ,
                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                     owl:onProperty :isControlledSubjectOf ;
                                     owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                     owl:onClass :Obra
                                   ] ;
                   rdfs:comment """Indica a fonte de termos normalizados utilizados para representar o conteúdo de uma obra ou recurso, garantindo padronização e consistência na indexação e recuperação da informação.

Exemplo: 'Ensino a distância' é um termo que categoriza 'Aprendizado a distância' no Tesauro Brasileiro de Ciência da Informação."""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :AssuntoControlado ;
                   rdfs:label "Assunto Controlado"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Biblioteca
:Biblioteca rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasCollection ;
                              owl:someValuesFrom :Colecao
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasAddress ;
                              owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :Endereco
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasAffiliation ;
                              owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :Instituicao
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasLibraryType ;
                              owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :TipoDeBiblioteca
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasUnit ;
                              owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :Unidade
                            ] ;
            rdfs:comment """Instituição que organiza, conserva e disponibiliza coleções de recursos informacionais, em qualquer formato, para atender às necessidades de informação, educação, pesquisa e lazer de seu público, promovendo o acesso à cultura, ao conhecimento e à preservação da memória coletiva.

Exemplo: A Lydia de Queiroz Sambaquy é Biblioteca do Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :Biblioteca ;
            rdfs:label "Biblioteca"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Colecao
:Colecao rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Item ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasSupportCollection ;
                           owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :MeioFisico
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :isCollectionOf ;
                           owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Biblioteca
                         ] ;
         rdfs:comment "Um grupo de recursos reunidos por um agente a partir de diversas fontes. [Source: Resource Description and Access - RDA]."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :Colecao ;
         rdfs:label "Coleção"@pt-br ;
         rdfs:seeAlso <http://purl.org/spar/fabio/ItemCollection> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Contato
:Contato rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf owl:Thing ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :isContactOf ;
                           owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Biblioteca
                         ] ;
         rdfs:comment """Conjunto de dados que permitem identificar e estabelecer comunicação com uma entidade (agente, pessoa ou agente coletivo), incluindo informações como telefone, e-mail ou outros meios de comunicação.

Exemplo: (61)32176145 é o telefone e biblioteca@ibict.br é o email da Biblioteca do IBICT."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :Contato ;
         rdfs:label "Contato"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Editora
:Editora rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Agente ;
         rdfs:comment """Entidade responsável por tornar uma obra ou recurso disponível ao público. Pode ser uma pessoa, organização ou serviço que atue na publicação, difusão ou disponibilização do conteúdo. [Fonte: Dublin Core, 2025].

Exemplo: O Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia é a Editora da publicação seriada: Ciência da Informação."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :Editora ;
         rdfs:label "Editora"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Endereco
:Endereco rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Lugar ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :isLocatedIn ;
                            owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                            owl:onClass :Localidade
                          ] ;
          rdfs:isDefinedBy :Endereco ;
          rdfs:label "Endereço"@pt-br ,
                     """Localidade específica (como rua, logradouro, bairro, setor ou avenida) que integra um endereço postal e/ou é identificada por coordenadas geográficas.

Exemplo: O Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia está localizado no Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar ou na coordenada geográfica {-15.8024936; -47.8824090} de latitude e longitude respectivamente."""@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Expressao
:Expressao rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Res ;
           rdfs:comment """LRM-E3 Expressão
Uma combinação específica de sinais que transmitem conteúdo intelectual ou artístico. Uma expressão é uma combinação específica de sinais de qualquer forma ou natureza (incluindo sinais visuais, auditivos ou gestuais) destinada a transmitir conteúdo intelectual ou artístico e identificável como tal. O termo “sinal” é entendido aqui tal qual o significado utilizado na semiótica. Uma expressão é uma entidade abstrata distinta dos suportes utilizados para gravá-la. Uma expressão é a forma intelectual ou artística específica que uma obra adquire cada vez que é “realizada”. A expressão abrange, por exemplo, as palavras específicas, as sentenças, os parágrafos etc., que resultam da realização de uma obra na forma de um texto, ou sons particulares, fraseados etc., resultantes da realização de uma obra musical. Os limites da entidade expressão são definidos, entretanto, para excluir aspectos incidentais do formato físico, tais como o tipo de letra e layout da página para um texto, a não ser que, devido à natureza da obra, eles sejam parte integrante da realização intelectual ou artística da obra como tal. Uma expressão adquire existência simultaneamente com a criação da sua primeira manifestação, nenhuma expressão pode existir sem haver (ou ter havido em algum momento passado) pelo menos uma manifestação. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Expressao ;
           rdfs:label "Expressão"@pt-br ;
           rdfs:seeAlso <http://purl.org/spar/fabio/Expression> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Homepage
:Homepage rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf owl:Thing ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :isHomepageOf ;
                            owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                            owl:onClass :Obra
                          ] ;
          rdfs:comment "Representa o endereço eletrônico (URL) de um recurso digital ou entidade. Corresponde à página principal de um site, fornecendo informações gerais sobre o recurso ou entidade associada [Fonte: Schema.org, 2025]."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Homepage ;
          rdfs:label "Homepage"@pt-br ;
          rdfs:seeAlso <https://schema.org/WebPage> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN
:ISSN rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Nomen ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :hasSupport ;
                        owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                        owl:onClass :MeioFisico
                      ] ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :isISSNOf ;
                        owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                        owl:onClass :PublicacaoSeriada
                      ] ;
      rdfs:comment """O Número Padrão Internacional para Publicação Seriada (ISSN) é um identificador aceito internacionalmente para individualizar o título de um recurso contínuo, tornando-o único e definitivo. A sigla ISSN deve ser utilizada tanto para o singular quanto para o plural. Número: Refere-se a uma parte específica de um recurso contínuo. Os números geralmente são publicados com uma frequência específica (por exemplo, mensal, semanal) e estão vinculados a uma sequência dentro de um volume ou ano de publicação. [Fonte: Centro Brasileiro do ISSN - CBISSN].

Exemplo: o código 0100-1965 é o ISSN impresso da publicação seriada Ciência da Informação."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :ISSN ;
      rdfs:label "ISSN"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Idioma
:Idioma rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Expressao ;
        rdfs:comment """Idioma predominante em uma publicação. Indica o idioma principal em que a Obra foi publicada.

Exemplo: O idioma principal da publicação seriada Ciência da Informação é o português."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Idioma ;
        rdfs:label "Idioma"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Instituicao
:Instituicao rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :isAffiliatedWith ;
                               owl:someValuesFrom :Biblioteca
                             ] ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :hasAdminNature ;
                               owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                               owl:onClass :NaturezaAdministrativa
                             ] ;
             rdfs:comment """Entidade jurídica ou organizacional (universidade, empresa, fundação, órgão público etc.) que mantém uma ou mais unidades/bibliotecas e é responsável pela gestão dessas unidades.

Exemplo: O Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict) é uma instituição de pesquisa."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy :Instituicao ;
             rdfs:label "Instituição"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Item
:Item rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Res ;
      rdfs:comment """LRM-E5 Item
Um ou vários objetos que carregam sinais destinados a transmitir conteúdo intelectual ou artístico.
Em termos de conteúdo intelectual ou artístico e forma física, um item exemplificando uma manifestação normalmente reflete todas as características que definem a própria manifestação. Um item é, em muitos casos, um único objeto físico, mas em outros casos, um item pode consistir em várias peças ou objetos físicos. Um item pode fazer parte de um objeto físico maior, por exemplo, quando um arquivo é armazenado em um disco que também contém outros arquivos, a parte do disco que contém o arquivo é o suporte físico ou o item. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :Item ;
      rdfs:label "Item"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Localidade
:Localidade rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Lugar ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :isCityOf ;
                              owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                              owl:onClass :Pais
                            ] ;
            rdfs:comment """Lugar físico identificado por endereço ou coordenada geográfica, associado a agentes para indicar sua localização ou a informações de imprenta para designar o local de publicação.

Exemplo: Brasília é a Cidade onde se localiza a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :Localidade ;
            rdfs:label "Localidade"@pt-br ;
            rdfs:seeAlso <http://www.geonames.org/ontology#City> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Lugar
:Lugar rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Res ;
       rdfs:comment """LRM-E10 Lugar
Uma extensão de espaço determinada. A entidade lugar, relevante em um contexto bibliográfico, é uma construção cultural; é a identificação humana de uma área geográfica ou extensão do espaço. Lugares são geralmente identificados por meio de um objeto físico (uma característica geográfica ou um objeto feito pelo homem) ou devido à sua relevância em relação a um determinado agente (entidades geopolíticas como países, cidades) ou como a localização de um evento. O lugar como uma extensão do espaço é diferente dos órgãos governamentais que exercem a jurisdição nesse território. O governo responsável por um território é um agente coletivo. Lugares podem ser contemporâneos ou históricos, terrestres ou extraterrestres. Lugares imaginários, lendários ou fictícios não são instâncias da entidade lugar. Um lugar pode ter limites difusos. Os limites de um lugar podem mudar com o tempo (como uma cidade que incorpora subúrbios adjacentes) sem alterar a identidade do lugar para fins bibliográficos. Como pode ser um quadro de referência móvel, a entidade lugar não é necessariamente identificada apenas por suas coordenadas geoespaciais. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy :Lugar ;
       rdfs:label "Lugar"@pt-br ;
       rdfs:seeAlso <http://purl.org/vocab/frbr/core#Place> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Manifestacao
:Manifestacao rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Res ;
              rdfs:comment """LRM-E4 Manifestação
Um conjunto de todos os suportes que supostamente compartilham as mesmas características do conteúdo intelectual ou artístico e aspectos da forma física. Esse conjunto é definido pelo conteúdo geral e pelo plano de produção para seu suporte ou suportes.
Como uma entidade, a manifestação representa as características comuns compartilhadas por esses suportes, tanto no conteúdo
intelectual ou artístico, quanto na forma física.
Uma manifestação é reconhecida a partir das características comuns exibidas pelos itens resultantes do mesmo processo de
produção. A especificação do processo de produção é uma parte intrínseca da manifestação. A produção pode ser explicitamente planejada para ocorrer ao longo do tempo, como, por exemplo, na impressão sob demanda. O plano de produção pode envolver aspectos que não estão sob controle direto do produtor, como a mídia de armazenamento digital específica na qual um arquivo online é baixado por diferentes
usuários finais. Qualquer que seja a mídia de armazenamento utilizada, os arquivos baixados são instâncias da mesma manifestação que o arquivo online. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :Manifestacao ;
              rdfs:label "Manifestação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#MeioFisico
:MeioFisico rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Manifestacao ;
            rdfs:comment """Tipo de suporte: Uma categorização que reflete o formato do meio de armazenamento e do invólucro de um suporte, em combinação com o tipo de dispositivo de mediação necessário para visualizar, reproduzir, executar etc. o conteúdo de uma manifestação. [Source: Resource Description and Access - RDA]

Exemplo: Publicação seriada impressa é um item físico."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :MeioFisico ;
            rdfs:label "Meio Físico"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#NaturezaAdministrativa
:NaturezaAdministrativa rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf owl:Thing ;
                        rdfs:comment """Classificação da instituição responsável por uma biblioteca ou unidade, segundo sua esfera de gestão e regime administrativo (pública, privada etc.).

Exemplo: Lydia de Queiroz Sambaquy é uma Biblioteca de natureza administrativa Pública ou Pública Federal."""@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy :NaturezaAdministrativa ;
                        rdfs:label "Natureza Administrativa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nomen
:Nomen rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Res ;
       rdfs:comment """LRM-E9 Nomen
Uma associação entre uma entidade e uma designação que se refere a ela.
Um nomen associa qualquer denominação (isto é, combinação de sinais) utilizada para se referir a uma instância de qualquer entidade encontrada no universo bibliográfico com essa entidade. Qualquer entidade mencionada no universo do discurso é nomeada por meio de, no mínimo, um nomen. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy :Nomen ;
       rdfs:label "Nomen"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota
:Nota rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf owl:Thing ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :isNoteOf ;
                        owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                        owl:onClass :Obra
                      ] ;
      rdfs:comment "Informação adicional registrada com o objetivo de complementar os dados principais de descrição de uma obra. Qualquer tipo de informação sobre uma res que não é registrada pelo uso de atributos específicos e/ou relacionamentos. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :Nota ;
      rdfs:label "Nota"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra
:Obra rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Res ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :hasKnowledgeField ;
                        owl:someValuesFrom :AreaDeConhecimento
                      ] ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :hasPublicationLanguage ;
                        owl:someValuesFrom :Idioma
                      ] ,
                      [ rdf:type owl:Restriction ;
                        owl:onProperty :hasPublicationDate ;
                        owl:minQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                        owl:onClass :PublicacaoImprenta
                      ] ;
      rdfs:comment """LRM-E2 Obra
O conteúdo intelectual ou artístico de uma criação específica.
Uma obra é uma entidade abstrata que permite o agrupamento de expressões que são consideradas equivalentes funcionais ou
quase equivalentes. Uma obra é um objeto conceitual. Nenhum objeto material único pode ser identificado como uma obra. A essência da obra é a conjunção de conceitos e ideias que formam o conteúdo compartilhado do que definimos como expressões da mesma obra. Uma obra é percebida por meio da identificação da semelhança de conteúdo entre várias expressões. No entanto, a similaridade de conteúdo factual ou
temático por si só não é suficiente para agrupar expressões como realizações da mesma instância da obra. Por exemplo, dois livros didáticos, ambos apresentando uma introdução ao cálculo, ou duas pinturas a óleo da mesma vista (ainda que pintadas pelo mesmo artista), seriam considerados obras distintas se esforços intelectuais ou artísticos independentes estivessem envolvidos em sua criação. No caso de obras agregadas e obras seriadas, a essência da obra é o conceito para planejamento da seleção, montagem e ordenação das expressões de outras obras materializadas na manifestação agregada resultante. Uma obra adquire existência simultaneamente com a criação da sua primeira expressão, nenhuma obra pode existir sem haver (ou ter havido em algum momento passado) pelo menos uma expressão da obra. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :Obra ;
      rdfs:label "Obra"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Pais
:Pais rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Lugar ;
      rdfs:comment """Território definido politicamente, com fronteiras reconhecidas e governo soberano, utilizado para identificar a localização de agentes ou local de publicação.

Exemplo: O Brasil é um país ou território geográfico onde uma Publicação seriada foi publicada."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy :Pais ;
      rdfs:label "País"@pt-br ;
      rdfs:seeAlso <http://www.geonames.org/ontology#Country> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Pessoa
:Pessoa rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Agente ;
        rdfs:comment """LRM-E7 Pessoa
Um ser humano individual.
A entidade pessoa é restrita a pessoas reais que vivem ou presume-se que tenham vivido. Não é necessária uma prova estrita da existência de uma pessoa, desde que haja uma aceitação geral de sua provável historicidade. No entanto, figuras geralmente consideradas fictícias (por exemplo, Caco o Sapo), literárias (por exemplo, Miss Jane Marple) ou puramente lendárias (por exemplo, o mago Merlin) não são instâncias da entidade pessoa. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Pessoa ;
        rdfs:label "Pessoa"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#PublicacaoImprenta
:PublicacaoImprenta rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf owl:Thing ,
                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty :hasPublisher ;
                                      owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                      owl:onClass :Editora
                                    ] ,
                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty :isPublicationDateOf ;
                                      owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                      owl:onClass :Obra
                                    ] ,
                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty :hasCity ;
                                      owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                      owl:onClass :Localidade
                                    ] ;
                    rdfs:comment """Representa as informações de publicação de uma obra. Inclui dados como local de publicação ou distribuição, nome da editora e data de publicação ou distribuição. Essa entidade se relaciona diretamente com Editora e Localidade, possibilitando a descrição estruturada das informações de imprenta.

Exemplo: A revista Ciência da Informação foi publicada em 1972 em Brasília pela Editora Ibict. Essas são as informações de imprenta da revista."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :PublicacaoImprenta ;
                    rdfs:label "Publicação Imprenta"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#PublicacaoRelacionada
:PublicacaoRelacionada rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                         owl:onProperty :hasOriginalPublication ;
                                         owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                         owl:onClass :Obra
                                       ] ,
                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                         owl:onProperty :hasRelatedPublication ;
                                         owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                         owl:onClass :Obra
                                       ] ;
                       rdfs:comment """Designa uma obra que mantém relação bibliográfica ou editorial com outra, como continuações, suplementos, títulos anteriores ou versões em outros idiomas. Um exemplo de relacionamento entre publicações seria o vínculo de suplemento.
Um suplemento consiste em um material adicional que é publicado separadamente, mas que está relacionado a outro documento principal, popularmente chamado de encarte. No caso de publicações seriadas, o suplemento pode fornecer informações complementares ou estendidas ao conteúdo principal. Para recursos contínuos, como periódicos, os suplementos podem conter edições especiais ou materiais adicionais relacionados ao tema da publicação. [Fonte: Centro Brasileiro do ISSN - CBISSN]."""@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy :PublicacaoRelacionada ;
                       rdfs:label "Publicação Relacionada"@pt-br ;
                       rdfs:seeAlso <http://purl.org/ontology/bibo/RelatedDocument> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#PublicacaoSeriada
:PublicacaoSeriada rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :SerialWork ;
                   rdfs:comment """Publicação, em qualquer suporte, editada em partes sucessivas, com conteúdo contínuo, com designação numérica e/ou cronológica e destinada a ser continuada indefinidamente. Exemplos: anais de eventos, séries monográficas, periódicos: revistas, jornais, publicações, anuários, boletins e suplementos independentes e números especiais independentes. [Centro Brasileiro do ISSN - CBISSN].

Exemplo: Ciência da Informação é publicação seriada quadrimestral."""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :PublicacaoSeriada ;
                   rdfs:label "Publicação Seriada"@pt-br ;
                   rdfs:seeAlso <https://schema.org/Periodical> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Referenciador
:Referenciador rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf owl:Thing ;
               rdfs:comment "Indica a base de dados, diretório ou sistema em que um periódico está indexado, nacional ou internacionalmente."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :Referenciador ;
               rdfs:label "Referenciador"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Regiao
:Regiao rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Lugar ;
        rdfs:comment """Área geográfica delimitada dentro de um país ou território, caracterizada por aspectos administrativos, físicos, culturais ou econômicos, utilizada para identificar a localização de agentes.

Exemplo: Centro-oeste é uma região ou divisão regional onde localiza-se a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Regiao ;
        rdfs:label "Região"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Res
:Res rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf owl:Thing ;
     rdfs:comment """LRM-E1 Res
Qualquer entidade no universo do discurso.
Res (“coisa” em latim) é a entidade superior do modelo. Res inclui coisas e conceitos materiais ou físicos. Tudo o que é considerado relevante para o universo bibliográfico, que é o universo do discurso neste caso, está incluído. Res é uma superclasse de todas as outras entidades explicitamente definidas, bem como de quaisquer outras entidades não especificamente identificadas. [Fonte: IFLA LRM, 2017]."""@pt-br ;
     rdfs:isDefinedBy :Res ;
     rdfs:label "Res"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#SerialWork
:SerialWork rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Obra ;
            rdfs:comment """F18 Serial Work
Esta classe inclui obras que são, ou foram, planejadas para resultar em sequências de Expressões ou Manifestações com características comuns. Enquanto uma obra pode adquirir novos membros ao longo do tempo em que evolui, Expressões e Manifestações são identificadas com um certo estado alcançado em um determinado momento. Portanto, geralmente não há uma única Expressão ou Manifestação representando uma obra seriada completa, a menos que a obra seriada tenha terminado. [PRESSOO Review Group, 2016]."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :SerialWork ;
            rdfs:label "Obra Seriada"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TabelaAreaDeConhecimento
:TabelaAreaDeConhecimento rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Nomen ;
                          rdfs:comment """Fonte oficial que organiza e padroniza os campos disciplinares e científicos utilizados na avaliação de programas de pós-graduação, pesquisas e publicações acadêmicas. Cada entrada na tabela representa uma área do conhecimento, permitindo classificar obras, pesquisas, cursos e programas conforme seu campo de estudo.

A classificação das Áreas do Conhecimento tem finalidade eminentemente prática, objetivando proporcionar às Instituições de ensino, pesquisa e inovação uma maneira ágil e funcional de sistematizar e prestar informações concernentes a projetos de pesquisa e recursos humanos aos órgãos gestores da área de ciência e tecnologia. [Source: Gov.br. CAPES, 2020]"""@pt-br ;
                          rdfs:isDefinedBy :TabelaAreaDeConhecimento ;
                          rdfs:label "Tabela de Área de Conhecimento"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TermoLivre
:TermoLivre rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf owl:Thing ;
            rdfs:comment """Diferentemente do Assunto Controlado, que utiliza termos padronizados de um vocabulário predefinido, o Termo Livre permite maior flexibilidade, podendo incluir jargões, abreviações, neologismos e outras expressões que não estão necessariamente presentes em vocabulários controlados.

Exemplo: Inteligência artificial é um termo livre."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :TermoLivre ;
            rdfs:label "Termo Livre"@pt-br ;
            rdfs:seeAlso <http://purl.org/ontology/bibo/Term> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TipoDeBiblioteca
:TipoDeBiblioteca rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf owl:Thing ;
                  rdfs:comment """Categoria que identifica a natureza institucional e o público atendido de uma biblioteca, permitindo diferenciar bibliotecas públicas, privadas, acadêmicas, setoriais ou especializadas dentro de um sistema ou rede de informação.

Exemplo: Biblioteca especializada é um tipo de biblioteca.
Biblioteca central e setorial são categorias de bibliotecas."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :TipoDeBiblioteca ;
                  rdfs:label "Tipo de Biblioteca"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TituloComplementar
:TituloComplementar rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Nomen ,
                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                      owl:onProperty :isTitleComplementOf ;
                                      owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                      owl:onClass :Obra
                                    ] ;
                    rdfs:comment """Informações complementares do título: Uma palavra, caractere ou grupo de palavras ou caracteres que aparece em conjunto com um título próprio de uma manifestação e é subordinado a ele. [Source: Resource Description and Access - RDA].

Exemplo: Ciênc. Inf. é título abreviado de: Ciência da Informação."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :TituloComplementar ;
                    rdfs:label "Título Complementar"@pt-br ;
                    rdfs:seeAlso <http://purl.org/ontology/bibo/Subtitle> .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Unidade
:Unidade rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :isUnitOf ;
                           owl:someValuesFrom :Biblioteca
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasInstitution ;
                           owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Instituicao
                         ] ;
         rdfs:comment """Entidade administrativa ou organizacional que integra uma instituição maior, possuindo identidade própria, funções definidas e, geralmente, autonomia parcial para executar atividades relacionadas à gestão de recursos, serviços ou informações.

Exemplo: O Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia (Ibict) é uma Unidade de Pesquisa do Ministério de Ciência, Tecnologia e Inovação e a Coordenação de Serviços Bibliográficos é uma unidade do Ibict que realiza a coordenação e gestão associada a Biblioteca Lydia Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy :Unidade ;
         rdfs:label "Unidade"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#UnidadeFederativa
:UnidadeFederativa rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Lugar ,
                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                     owl:onProperty :hasRegion ;
                                     owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                     owl:onClass :Regiao
                                   ] ,
                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                     owl:onProperty :hasCountry ;
                                     owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                     owl:onClass :Pais
                                   ] ;
                   rdfs:comment """Divisão político-administrativa do Brasil, correspondente a um estado, distrito federal ou território, que possui governo próprio e representação constitucional, permitindo identificar a localização geográfica e administrativa de agentes.

Exemplo: Distrito Federal é a Unidade Federativa onde se localiza a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy :UnidadeFederativa ;
                   rdfs:label "Unidade Federativa"@pt-br ;
                   rdfs:seeAlso <http://www.geonames.org/ontology#A.ADM1> .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AreaConhecimento_1
:AreaConhecimento_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :AreaDeConhecimento ;
                    :hasKnowledgeAreaTable :Tabela_1 ;
                    :codigo "60700010"@pt-br ;
                    :nome "Ciência da Informação"@pt-br ;
                    rdfs:comment "Área de conhecimento da revista Ciência da Informação."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :AreaConhecimento_1 ;
                    rdfs:label "Ciência da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AreaConhecimento_8
:AreaConhecimento_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :AreaDeConhecimento ;
                    :isKnowledgeFieldOf :Obra_8 ;
                    :nome "Biologia Geral"@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy :AreaConhecimento_8 ;
                    rdfs:label "Biologia Geral"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AssuntoControlado_1
:AssuntoControlado_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :AssuntoControlado ;
                     :assunto "Organização da Informação"@pt-br ;
                     :fonte "Tesauro Brasileiro de Ciência da Informação."@pt-br ;
                     rdfs:comment "Um dos cabeçalhos mais específicos da revista Ciência da Informação."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :AssuntoControlado_1 ;
                     rdfs:label "Organização da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AssuntoControlado_2
:AssuntoControlado_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :AssuntoControlado ;
                     :nome "Recursos da Informação"@pt-br ;
                     rdfs:comment "Um cabeçalho específico."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :AssuntoControlado_2 ;
                     rdfs:label "Recursos da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#AssuntoControlado_9
:AssuntoControlado_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :AssuntoControlado ;
                     :assunto "Biologia"@pt-br ;
                     :fonte "Tesauro SPINES (Science Policy Information Exchange System)" ;
                     rdfs:comment "Assunto controlado de uma série de publicações científicas sobre zoologia, botânica e ecologia."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :AssuntoControlado_9 ;
                     rdfs:label "Biologia"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Biblioteca_1
:Biblioteca_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Biblioteca ;
              :hasAddress :Endereco_1 ;
              :hasAffiliation :Instituicao_1 ;
              :hasCollection :Colecao_1 ,
                             :Colecao_2 ;
              :hasContact :Contato_1 ;
              :hasLibraryType :TipoBiblioteca_1 ;
              :hasUnit :Unidade_1 ;
              :dataAtualizacaoBiblioteca "2021-11-12T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
              :dataCadastroBiblioteca "1995-11-09T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
              :nome "Lydia de Queiroz Sambaquy"@pt-br ;
              :paginaWeb "https://biblioteca.ibict.br"^^xsd:anyURI ;
              :servicosBiblioteca "Bibliodata"@pt-br ,
                                  "CCN"@pt-br ,
                                  "COMUT"@pt-br ;
              :sigla "LQS"@pt-br ;
              :softwareUtilizado "Koha"@pt-br ;
              :urlDoCatalogo "https://biblioteca.ibict.br"^^xsd:anyURI ;
              rdfs:comment "Biblioteca do Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict)"@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :Biblioteca_1 ;
              rdfs:label "Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Colecao_1
:Colecao_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Colecao ;
           :contains :Obra_1 ;
           :isCollectionOf :Biblioteca_1 ;
           :conteudoColecao "1972 1(1-2); 1973 2(1-2); 1974 3(1-2); 1975 4(1-2); 1976 5(1/2); 1977 6(1- 2); 1978 7(1-2); 1979 8(1-2); 1980 9(1/2); 1981 10(1-2); 1982 11(1-2); 1983 12(1 -2); 1984 13(1-2); 1985 14(1-2); 1986 15(1-2); 1987 16(1-2); 1988 17(1- 2); 1989 18(1-2); 1990 19(1-2); 1991 20(1-2); 1992 21(1-3); 1993 22(1-3); 1994 23(1-3); 1 995 24(1-3); 1996 25(1-3); 1997 26(1-3); 1998 27(1-3); 1999 28(1-3); 2000 29(1-3 ); 2001 30(1-3); 2002 31(1-3); 2003 32(1-3); 2004 33(1-3); 2005 34(1-3); 2006 35 (1-3); 2007 36(1-3); 2008 37(1-3); 2009 38(1-3); 2010 39(1-3); 2011 40(1- 3); 201 5 44(1)"@pt-br ;
           :formatoDocumento "XML"@pt-br ;
           rdfs:comment "As informações do conteúdo das Coleções são suas transcrições."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Colecao_1 ;
           rdfs:label "IBICTC/BT"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Colecao_2
:Colecao_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Colecao ;
           rdfs:comment "Exemplo de Coleção de periódicos por assunto."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Colecao_2 ;
           rdfs:label "Ciência da Informação e Bibliografias"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Colecao_9
:Colecao_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Colecao ;
           :contains :Obra_9 ;
           :conteudoColecao "1975/1995 (267-398,400-536)" ;
           rdfs:isDefinedBy :Colecao_9 ;
           rdfs:label "Coleção 1975/1995"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Contato_1
:Contato_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Contato ;
           :isContactOf :Biblioteca_1 ;
           :email "biblioteca@ibict.br"@pt-br ;
           :telefoneMovel "(61)32176145"@pt-br ;
           rdfs:comment "Informação do contato da Biblioteca do IBICT."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Contato_1 ;
           rdfs:label "(61)32176145"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#DataImprenta_1
:DataImprenta_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :PublicacaoImprenta ;
                :dataInicialPI "1972"^^xsd:gYear ;
                rdfs:comment "Data inicial de Publicação Imprenta da Publicação Seriada intitulada Ciência da Informação."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :DataImprenta_1 ;
                rdfs:label "Data de imprenta da revista Ciência da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#DataImprenta_2
:DataImprenta_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                         :PublicacaoImprenta ;
                :isPublicationDateOf :Obra_2 ;
                :dataInicialPI "2014"^^xsd:gYear ;
                rdfs:comment "Informação da Imprenta referente à data de publicação da revista A hora Veterinária."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy :DataImprenta_2 ;
                rdfs:label "Data de Imprenta da Revista A Hora Veterinária"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Editora_1
:Editora_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Editora ;
           :publisherOf :DataImprenta_1 ;
           :nome "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br ;
           :sigla "Ibict"@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Editora_1 ;
           rdfs:label "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Editora_2
:Editora_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Editora ;
           :nome "Centaurus"@pt-br ;
           rdfs:comment "Editora da Publicação Seriada: A Granja."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Editora_2 ;
           rdfs:label "Centaurus"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Editora_9
:Editora_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Editora ;
           :nome "Staatliches Museum für Naturkunde"@de ;
           rdfs:isDefinedBy :Editora_9 ;
           rdfs:label "Editora Staatliches Museum für Naturkunde"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Endereco_1
:Endereco_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Endereco ;
            :isLocatedIn :Localidade_1 ;
            :cep "70070-912"@pt-br ;
            :latitude -15.8024936 ;
            :logradouro "Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar."@pt-br ;
            :longitude -47.8824090 ;
            rdfs:comment "Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy :Endereco_1 ;
            rdfs:label "Logradouro da Biblioteca do Ibict"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Homepage_8
:Homepage_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Homepage ;
            :isHomepageOf :Obra_8 ;
            :enderecoEletronico "https://bioone.org/journals/integrative-systematics-sttutgart-contributions-to-natural-history"^^xsd:anyURI ;
            rdfs:isDefinedBy :Homepage_8 ;
            rdfs:label "Homepage da Obra Integrative Systematics"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_1
:ISSN_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :hasSupport :MeioFisico_1 ;
        :isISSNOf :Obra_1 ;
        :descricao "0100-1965"@pt-br ;
        rdfs:comment "ISSN impresso da publicação seriada: Ciência da Informação."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_1 ;
        rdfs:label "ISSN: 0100-1965"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_2
:ISSN_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :isISSNOf :Obra_2 ;
        :descricao "0101-9163"@pt-br ;
        rdfs:comment "Código ISSN impresso da Publicação Seriada: A Hora Veterinária."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_2 ;
        rdfs:label "ISSN: 0101-9163"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_3
:ISSN_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :descricao "0271-5694"@pt-br ;
        rdfs:comment "ISSN da revista Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_3 ;
        rdfs:label "ISSN: 0271-5694"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_4
:ISSN_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :descricao "0096-8471"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_4 ;
        rdfs:label "ISSN: 0096-8471"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_5
:ISSN_5 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :hasSupport :MeioFisico_2 ;
        :descricao "1518-8353"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_5 ;
        rdfs:label "ISSN: 1518-8353"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_8
:ISSN_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :isISSNOf :Obra_8 ;
        :descricao "2628-2380"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_8 ;
        rdfs:label "ISSN: 2628-2380"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#ISSN_9
:ISSN_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :descricao "0341-0145" ;
        rdfs:isDefinedBy :ISSN_9 ;
        rdfs:label "ISSN: 0341-0145"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Idioma_1
:Idioma_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "Português (BR)"@pt-br ;
          :sigla "pt-br"@pt-br ;
          rdfs:comment "Idioma do Brasil."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Idioma_1 ;
          rdfs:label "Português (BR)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Idioma_2
:Idioma_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "Inglês"@pt-br ;
          :sigla "en"@pt-br ;
          rdfs:comment "Uma língua germânica ocidental que se originou nos reinos anglo-saxões da Inglaterra e se espalhou para outras regiões, tornando-se um dos idiomas mais falados no mundo. Hoje, é a língua oficial de diversos países, incluindo Estados Unidos, Reino Unido, Canadá, Austrália e Nova Zelândia, além de ser amplamente utilizada como segunda língua em muitos outros."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Idioma_2 ;
          rdfs:label "Inglês"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Idioma_3
:Idioma_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "Espanhol"@pt-br ;
          :sigla "es"@pt-br ;
          rdfs:comment "Uma língua que se originou na Península Ibérica e se espalhou pelo mundo através da colonização e migração. É a língua oficial de diversos países da América Latina, além da Espanha, e é falada por milhões de pessoas como primeira ou segunda língua."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Idioma_3 ;
          rdfs:label "Espanhol"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Instituicao_1
:Instituicao_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Instituicao ;
               :hasInstitutionAddress :Endereco_1 ;
               :cnpj "04.082.993/0001-49"@pt-br ;
               :nome "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br ;
               :sigla "Ibict"@pt-br ;
               rdfs:comment "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict)"@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy :Instituicao_1 ;
               rdfs:label "Ibict"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Localidade_1
:Localidade_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Localidade ;
              :hasFederativeUnit :UnidadeFederativa_1 ;
              :isCityOf :Pais_1 ;
              :isLocalityOf :Endereco_1 ;
              :isPlacePublicationOf :DataImprenta_1 ;
              :nome "Brasília"@pt-br ;
              rdfs:comment "Cidade pertencente ao Distrito Federal, onde se localiza a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :Localidade_1 ;
              rdfs:label "Brasília"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Localidade_2
:Localidade_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Localidade ;
              owl:differentFrom :UnidadeFederativa_2 ;
              :nome "Rio de Janeiro"@pt-br ;
              rdfs:comment "Cidade da Unidade Federativa Rio de Janeiro."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :Localidade_2 ;
              rdfs:label "Rio de Janeiro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Localidade_3
:Localidade_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Localidade ;
              owl:differentFrom :UnidadeFederativa_3 ;
              :nome "São Paulo"@pt-br ;
              rdfs:comment "Cidade do Estado de São Paulo."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :Localidade_3 ;
              rdfs:label "São Paulo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#MeioFisico_1
:MeioFisico_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :MeioFisico ;
              :isSupportOf :ISSN_2 ;
              :nome "Impresso"@pt-br ;
              rdfs:comment "Meio físico impresso dos códigos ISSN."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :MeioFisico_1 ;
              rdfs:label "Impresso"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#MeioFisico_2
:MeioFisico_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :MeioFisico ;
              :nome "Online (Eletrônico)"@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :MeioFisico_2 ;
              rdfs:label "Online (Eletrônico)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#NaturezaAdministrativa_1
:NaturezaAdministrativa_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :NaturezaAdministrativa ;
                          :isAdminNatureOf :Instituicao_1 ;
                          :nome "Pública (Federal)"@pt-br ;
                          rdfs:comment "Categoria da natureza administrativa de uma biblioteca."@pt-br ;
                          rdfs:isDefinedBy :NaturezaAdministrativa_1 ;
                          rdfs:label "Pública"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#NaturezaAdministrativa_2
:NaturezaAdministrativa_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :NaturezaAdministrativa ;
                          :nome "Privada"@pt-br ;
                          rdfs:comment "Categoria da natureza administrativa de uma biblioteca."@pt-br ;
                          rdfs:isDefinedBy :NaturezaAdministrativa_2 ;
                          rdfs:label "Privada"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota_1
:Nota_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notasGerais "Disponível online, em texto integral de 1995, presente no portal de periódicos da CAPES"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Nota_1 ;
        rdfs:label "Nota Geral da Revista Ciência da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota_2
:Nota_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notaDeSuplemento "Tem suplemento: Wines & Vines Annual Directory (ISSN 0084-0351)."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Nota_2 ;
        rdfs:label "Nota de Suplemento da Obra Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota_3
:Nota_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notasGerais "Publicação impressa suspensa"@pt-br ;
        rdfs:comment "Nota para publicação seriada BIB: revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Nota_3 ;
        rdfs:label "Nota geral da revista BIB"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota_4
:Nota_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notaDeComplexidade "Absorveu: Wine East (ISSN 0892-662X)."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Nota_4 ;
        rdfs:label "Nota de Complexidade da Obra Wines Review"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Nota_9
:Nota_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notasGerais "Continuado por: Integrative Systematics [ISSN 2628-2380]"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Nota_9 ;
        rdfs:label "Nota geral da série Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_1
:Obra_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasControlledSubject :AssuntoControlado_1 ,
                              :AssuntoControlado_2 ;
        :hasFreeTerm :TermoLivre_1 ;
        :hasHomepage <https://revista.ibict.br/Homepage_1> ;
        :hasISSN :ISSN_1 ;
        :hasKnowledgeField :AreaConhecimento_1 ;
        :hasNote :Nota_1 ;
        :hasPublicationDate :DataImprenta_1 ;
        :hasPublicationLanguage :Idioma_1 ,
                                :Idioma_2 ;
        :hasTitleComplement :TituloComplementar_1 ;
        :indexedBy :Referenciador_1 ,
                   :Referenciador_2 ;
        :isContainedIn :Colecao_1 ;
        :alfabetacao "0"@pt-br ;
        :anoFinal "2015"^^xsd:gYear ;
        :anoInicial "1972"^^xsd:gYear ;
        :conteudo "Científico"@pt-br ;
        :dataDeAtualizacao "2022-05-11T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
        :dataDeCadastro "2005"^^rdfs:Literal ;
        :formatoDeCatalogacao "AACR2"@pt-br ,
                              "Dublin Core"@pt-br ,
                              "MARC 21"@pt-br ;
        :frequencia "Quadrimestral"@pt-br ;
        :nivelBibliografico "Periódico"@pt-br ;
        :nivelDeCatalogacao "Nível Central"@pt-br ;
        :numero "no. 1" ;
        :requerimentoDeLigacao "0100-1965 (ISSN-L)"@pt-br ;
        :responsavelIntelectual "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict)"@pt-br ;
        :situacaoDaPublicacao "Descontinuada (versão impressa)"@pt-br ;
        :statusDoRegistro "Alterado"@pt-br ;
        :tipo "Periódico"@pt-br ;
        :tipoDeRegistro "Material textual"@pt-br ;
        :tituloProprio "Ciência da Informação"@pt-br ;
        :volume "Vol. 1"@pt-br ;
        rdfs:comment "Publicação seriada quadrimestral."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_1 ;
        rdfs:label "Ciência da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_2
:Obra_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_2 ;
        :tituloProprio "A Hora Veterinária"@pt-br ;
        rdfs:comment "Exemplo de Publicação Seriada bimestral."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_2 ;
        rdfs:label "A hora veterinária"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_3
:Obra_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_3 ;
        :hasNote :Nota_2 ;
        :tituloProprio "Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@en ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_3 ;
        rdfs:label "Obra: Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_4
:Obra_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_4 ;
        :hasNote :Nota_4 ;
        :tituloProprio "Wine Review (Los Angeles)"@en ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_4 ;
        rdfs:label "Obra: Wine Review (Los Angeles)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_5
:Obra_5 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_5 ;
        :tituloProprio "Ciência da Informação (Online)"@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_5 ;
        rdfs:label "Bibliografia Brasileira de Documentação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_6
:Obra_6 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasNote :Nota_3 ;
        :tituloProprio "BIB: Revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais"@pt-br ;
        rdfs:comment "BIB: Revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_6 ;
        rdfs:label "BIB"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_7
:Obra_7 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Obra ;
        :tituloProprio "Eine kleine Nachtmusik"@de ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_7 ;
        rdfs:label "Obra: Eine kleine Nachtmusik"@de .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_8
:Obra_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasPublicationLanguage :Idioma_2 ;
        :alfabetacao 1 ;
        :anoInicial "2018"^^xsd:gYear ;
        :conteudo "Técnico-científico"@pt-br ;
        :dataDeAtualizacao "2025-09-04T22:31:31.413"^^xsd:dateTime ;
        :dataDeCadastro "2025-09-04T22:15:29.884"^^xsd:dateTime ;
        :formatoDeCatalogacao "AACR"@pt-br ;
        :frequencia "Anual"@pt-br ;
        :nivelBibliografico "Publicação seriada"@pt-br ;
        :nivelDeCatalogacao "Básico"@pt-br ;
        :requerimentoDeLigacao "Não especificado"@pt-br ;
        :situacaoDaPublicacao "Corrente"@pt-br ;
        :statusDoRegistro "Novo"@pt-br ;
        :tipo "Periódico"@pt-br ;
        :tipoDeRegistro "Material textual"@pt-br ;
        :tituloProprio "Integrative Systematics"@en ;
        :volume "Vol. 1" ;
        rdfs:comment "Continuação da obra Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_8 ;
        rdfs:label "Obra: Integrative Systematics"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Obra_9
:Obra_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasControlledSubject :AssuntoControlado_9 ;
        :hasISSN :ISSN_9 ;
        :hasNote :Nota_9 ;
        :hasTitleComplement :TituloComplementar_9 ;
        :alfabetacao "0" ;
        :anoFinal "2017"^^xsd:gYear ;
        :anoInicial "1973"^^xsd:gYear ;
        :conteudo "Técnico-Científico"@pt-br ;
        :dataDeAtualizacao "2022-08-15T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
        :dataDeCadastro "1984-08-02T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
        :formatoDeCatalogacao "Desconhecido"@pt-br ;
        :frequencia "Irregular"@pt-br ;
        :numero 10 ;
        :situacaoDaPublicacao "Suspensa"@pt-br ;
        :statusDoRegistro "Alterado ou Revisado"@pt-br ;
        :tituloProprio "Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde"@de ;
        rdfs:comment "Série de Publicações científicas sobre zoologia, botânica e ecologia."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Obra_9 ;
        rdfs:label "Série A: Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Pais_1
:Pais_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Pais ;
        :hasCity :Localidade_1 ;
        :isCountryOf :UnidadeFederativa_1 ;
        :isCountryPublicationOf :Obra_1 ;
        :codigoIso "BRA"@pt-br ;
        :nome "Brasil"@pt-br ;
        rdfs:comment "República Federativa do Brasil."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Pais_1 ;
        rdfs:label "Brasil (BR)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Pais_2
:Pais_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Pais ;
        :codigoIso "DEU" ;
        :nome "Alemanha"@pt-br ;
        rdfs:comment "País europeu nomeado República Federal da Alemanha."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Pais_2 ;
        rdfs:label "Alemanha"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Pais_3
:Pais_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Pais ;
        :nome "Estados Unidos da América"@pt-br ;
        rdfs:comment "Estados Unidos da América."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy :Pais_3 ;
        rdfs:label "Estados Unidos (EUA)"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#PublicacaoRelacionada_1
:PublicacaoRelacionada_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  :PublicacaoRelacionada ;
                         :hasOriginalPublication :Obra_1 ;
                         :hasRelatedPublication :Obra_5 ;
                         :tipoRelacao "Continuação"@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :PublicacaoRelacionada_1 ;
                         rdfs:label "Relação de continuidade da revista Ciência da Informação"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#PublicacaoRelacionada_2
:PublicacaoRelacionada_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  :PublicacaoRelacionada ;
                         :hasOriginalPublication :Obra_9 ;
                         :hasRelatedPublication :Obra_8 ;
                         :tipoRelacao "Continuação"@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy :PublicacaoRelacionada_2 ;
                         rdfs:label "Relação de continuidade da obra Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Referenciador_1
:Referenciador_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :nome "Library & information science abstracts"@en ;
                 rdfs:comment "Indexador de uma Publicação Seriada."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :Referenciador_1 ;
                 rdfs:label "Indexador: Library & information science abstracts"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Referenciador_2
:Referenciador_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :nome "Information science abstracts"@en ;
                 rdfs:comment "Indexador de uma Publicação Seriada."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :Referenciador_2 ;
                 rdfs:label "Indexador: Information science abstracts"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Referenciador_8
:Referenciador_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :isIndexOf :Obra_8 ;
                 :nome "WIKIDATA"@en ;
                 rdfs:comment "Dados de critérios para o Diretório Indexador Scielo."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy :Referenciador_8 ;
                 rdfs:label "Indexador: WIKIDATA"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Regiao_1
:Regiao_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Regiao ;
          :isRegionOf :UnidadeFederativa_1 ;
          :nome "Centro-Oeste"@pt-br ;
          rdfs:comment "Divisão regional onde se localiza o Distrito Federal e a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Regiao_1 ;
          rdfs:label "Região Centro-Oeste"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Regiao_2
:Regiao_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Regiao ;
          :nome "Sudeste"@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Regiao_2 ;
          rdfs:label "Região Sudeste"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Tabela_1
:Tabela_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :TabelaAreaDeConhecimento ;
          :nome "Tabela de Áreas de Conhecimento/Avaliação - CAPES"@pt-br ;
          rdfs:comment "Classificação das Áreas do Conhecimento - 1º Nível: Grande área; 2º Nível: Área do conhecimento; 3º Nível: Subárea; 4º Nível: Especialidade."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Tabela_1 ;
          rdfs:label "Tabela CAPES"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Tabela_2
:Tabela_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :TabelaAreaDeConhecimento ;
          :nome "Tabela de áreas do conhecimento CNPq (ou Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico)."@pt-br ;
          rdfs:comment "Grande área; Área; Sub-área; Especialidade."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy :Tabela_2 ;
          rdfs:label "Tabela CNPq"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TermoLivre_1
:TermoLivre_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :TermoLivre ;
              :nome "CI"@pt-br ;
              rdfs:comment "Termo livre da revista Ciência da Informação."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :TermoLivre_1 ;
              rdfs:label "Termo Livre: CI"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TermoLivre_8
:TermoLivre_8 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :TermoLivre ;
              :isFreeTermOf :Obra_8 ;
              :nome "Biologia"@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy :TermoLivre_8 ;
              rdfs:label "Termo livre: Biologia"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TipoBiblioteca_1
:TipoBiblioteca_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :TipoDeBiblioteca ;
                  :nome "Biblioteca Setorial"@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :TipoBiblioteca_1 ;
                  rdfs:label "Biblioteca Setorial"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TipoBiblioteca_2
:TipoBiblioteca_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :TipoDeBiblioteca ;
                  :nome "Biblioteca Especializada"@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy :TipoBiblioteca_2 ;
                  rdfs:label "Biblioteca Especializada"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TituloComplementar_1
:TituloComplementar_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :TituloComplementar ;
                      :isTitleComplementOf :Obra_1 ;
                      :nome "Ciên. Inf."@pt-br ;
                      :tipoTitulo "Título Abreviado"@pt-br ;
                      rdfs:comment "Título abreviado de: Ciência da Informação."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :TituloComplementar_1 ;
                      rdfs:label "Ciênc._Inf."@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#TituloComplementar_9
:TituloComplementar_9 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :TituloComplementar ;
                      :nome "Stuttg. Beitr. Nat.kd., A Biol."@pt-br ;
                      :tipoTitulo "Título Abreviado"@pt-br ;
                      rdfs:comment "Título abreviado da série Stuttgarter Beiträge zur Naturkunde."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy :TituloComplementar_9 ;
                      rdfs:label "Stuttg. Beitr. Nat.kd., A Biol."@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#UnidadeFederativa_1
:UnidadeFederativa_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :UnidadeFederativa ;
                     :hasCountry :Pais_1 ;
                     :hasRegion :Regiao_1 ;
                     :isFederativeUnitOf :Localidade_1 ;
                     :nome "Distrito Federal"@pt-br ;
                     :sigla "DF"@pt-br ;
                     rdfs:comment "Unidade Federativa do Brasil, representada pela sigla DF."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :UnidadeFederativa_1 ;
                     rdfs:label "Distrito Federal"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#UnidadeFederativa_2
:UnidadeFederativa_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :UnidadeFederativa ;
                     :nome "Rio de Janeiro"@pt-br ;
                     :sigla "RJ"@pt-br ;
                     rdfs:comment "Unidade Federativa do Brasil, representada pela sigla RJ."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :UnidadeFederativa_2 ;
                     rdfs:label "Rio de Janeiro"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#UnidadeFederativa_3
:UnidadeFederativa_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :UnidadeFederativa ;
                     :nome "São Paulo"@pt-br ;
                     :sigla "SP" ;
                     rdfs:comment "Unidade Federativa do Brasil, representada pela sigla SP."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy :UnidadeFederativa_3 ;
                     rdfs:label "São Paulo"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Unidade_1
:Unidade_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Unidade ;
           :nome "Coordenação de Serviços Bibliográficos"@pt-br ;
           :sigla "COBIB"@pt-br ;
           rdfs:comment "Coordenação de Serviços Bibliográficos, unidade do Ibict que administra a biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Unidade_1 ;
           rdfs:label "COBIB"@pt-br .


###  https://cobib-ibict.github.io/ontologies/pinakes#Unidade_2
:Unidade_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Unidade ;
           :nome "Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia"@pt-br ;
           :sigla "Ibict"@pt-br ;
           rdfs:comment "Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia, unidade de pesquisa do Ministério de Ciência, Tecnologia e Inovação."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy :Unidade_2 ;
           rdfs:label "Ibict"@pt-br .


###  https://revista.ibict.br/Homepage_1
<https://revista.ibict.br/Homepage_1> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                               :Homepage ;
                                      :enderecoEletronico "https://revista.ibict.br/ciinf/article/view/6125"^^xsd:anyURI ;
                                      rdfs:comment "Homepage da Revista Ciência da Informação."@pt-br ;
                                      rdfs:isDefinedBy :Homepage_1 ;
                                      rdfs:label "Homepage da Publicação Seriada Ciência da Informação"@pt-br .


[ :alfabetacao ""@pt-br
] .

###  Generated by the OWL API (version 4.5.29.2024-05-13T12:11:03Z) https://github.com/owlcs/owlapi
