@prefix : <http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes> .

<http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes> rdf:type owl:Ontology ;
                                                <http://purl.org/dc/elements/1.1/rights> "https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"^^xsd:anyURI ;
                                                rdfs:comment "Esta Ontologia foi desenvolvida com base nos modelos LRM e PRESSoo, para a representação do domínio de serviços bibliográficos." ;
                                                rdfs:isDefinedBy "modelo de dados que representa um conjunto de conceitos e os relacionamentos que abrangem os serviços bibliográficos integrados ao projeto Pinakes" ;
                                                rdfs:label "Pinakes Ontologia"@pt-br .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/elements/1.1/rights
<http://purl.org/dc/elements/1.1/rights> rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#assigned
:assigned rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isAssignedBy ;
          rdfs:domain :Agente ;
          rdfs:range :Nomen ;
          rdfs:comment """No contexto bibliográfico, a atribuição do nomen se aplica à criação de termos para assunto, pontos de acesso controlado, identificadores, entre outros.

Por exemplo, a agência ISBN atribuiu ‘0-553-10953-7’ para a publicação de 
1998 de A Brief history of time, de Stephen Hawking."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula um agente com um determinado nomen que foi atribuído por tal agente."@pt-br ;
          rdfs:label "atribuiu"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#complements
:complements rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment """As duas obras podem agregar valor uma à outra (nesse caso, o relacionamento é simétrico); em outros casos, uma das obras é considerada secundária.

Por exemplo, o periódico Applied Economics Quarterly. Supplement (ISSN 1612-2127’ é acompanhamento de / é complemento de periódico Applied Economics Quarterly  (ISSN 1611-6607)."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre duas obras que são independentes, mas que também podem ser utilizadas em conjunto, como complemento ou companhamento."@pt-br ;
             rdfs:label "acompanha"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#contains
:contains rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isContainedIn ;
          rdfs:domain :Colecao ;
          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:comment "Indica a relação inversa onde uma Coleção contém uma Publicação Seriada."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com a entidade que ela contém."@pt-br ;
          rdfs:label "contém"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#createdExpressao
:createdExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :isCreatedExpressaoBy ;
                  rdfs:domain :Agente ;
                  rdfs:range :Expressao ;
                  rdfs:comment "Indica a relaçãoem que um Agente criou uma expressão, como uma obra de arte, um texto, uma música, etc."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um Agente entidade com a expressão que foi criada por ela."@pt-br ;
                  rdfs:label "criou Expressão"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#createdManidestacao
:createdManidestacao rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isCreatedManifestacaoBy ;
                     rdfs:domain :Agente ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade criou uma manifestação, como uma edição física de um livro, uma exibição de arte, etc."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um Agente com a manifestação que foi criada por ele."@pt-br ;
                     rdfs:label "criou Manifestação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#createdObra
:createdObra rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isCreatedObraBy ;
             rdfs:domain :Agente ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que um Agente criou uma obra, como um livro, uma pintura, uma composição musical, etc."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um Agente com a obra que foi criada por ele."@pt-br ;
             rdfs:label "criou Obra"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#distributes
:distributes rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isDistributedBy ;
             rdfs:domain :Agente ;
             rdfs:range :Manifestacao ;
             rdfs:comment "Indica a relação inversa em que um agente distribui manifestação."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um Agente com a manifestação distribuida."@pt-br ;
             rdfs:label "distribuiu"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#exemplifies
:exemplifies rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isExemplifiedBy ;
             rdfs:domain :Item ;
             rdfs:range :Manifestacao ;
             rdfs:comment "Esta propriedade conecta um Item com a Manifestação exemplificada por ele."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Indica a relação em que um Item exemplifica ou representa uma Manifestação específica."@pt-br ;
             rdfs:label "exemplifica"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAddress
:hasAddress rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isAddressOf ;
            rdfs:domain :Biblioteca ;
            rdfs:range :Endereco ;
            rdfs:comment "Localiza uma Biblioteca a um endereço postal ou coordenadas geográficas."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com o endereço que ela possui."@pt-br ;
            rdfs:label "tem endereço"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAdminNature
:hasAdminNature rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :isAdminNatureOf ;
                rdfs:domain :Instituicao ;
                rdfs:range :NaturezaAdministrativa ;
                rdfs:comment "Essa propriedade é usada para relacionar uma instituição a um tipo específico de natureza administrativa que ela possui."@pt ;
                rdfs:isDefinedBy "Refere-se à associação de uma instituição a uma categoria de natureza administrativa, indicando o tipo de administração que caracteriza a instituição."@pt-br ;
                rdfs:label "tem natureza administrativa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAffiliation
:hasAffiliation rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :isAffiliatedWith ;
                rdfs:domain :Biblioteca ;
                rdfs:range :Instituicao ;
                rdfs:comment "Relaciona obrigatoriamente pelo menos uma biblioteca a uma instituição."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Refere-se à associação de uma biblioteca ou sistema de bibliotecas com uma instituição específica, indicando que a biblioteca faz parte ou é afiliada a essa instituição."@pt-br ;
                rdfs:label "tem filiação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAlternative
:hasAlternative rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:SymmetricProperty ;
                rdfs:domain :Manifestacao ;
                rdfs:range :Manifestacao ;
                rdfs:comment """Os casos típicos são quando uma publicação, gravação de som, vídeo entre outros são publicados em mais de um formato ou quando é lançada simultaneamente por diferentes editores, em diferentes países.
Por exemplo, o romance The Sittaford Mystery, de Agatha Christie, publicado em 1931, no Reino Unido, por William Collins & Sons possui como alternativa a publicação feita simultaneamente nos Estados Unidos, por Dodd, Mead & Co., com o título The Murder at Hazelmoor."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento envolve manifestações que efetivamente servem como alternativas umas para as outras."@pt-br ;
                rdfs:label "possui alternativa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAssociationWith
:hasAssociationWith rdf:type owl:ObjectProperty ,
                             owl:SymmetricProperty ;
                    rdfs:domain :Res ;
                    rdfs:range :Res ;
                    rdfs:comment "Este é um relacionamento geral válido para todas as entidades no universo bibliográfico. Em geral, refinamentos específicos seriam definidos para carregar semânticas mais precisas."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula dois res que possuem algum tipo de associação."@pt-br ;
                    rdfs:label "possui associação com"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasAssociationWithLugar
:hasAssociationWithLugar rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         owl:inverseOf :isAssociatedWithLugar ;
                         rdfs:domain :Res ;
                         rdfs:range :Lugar ;
                         rdfs:comment "Na maioria das implementações, esse relacionamento pode ser refinado para refletir a natureza exata da associação, por exemplo: lugar de concepção ou criação da obra, lugar de criação da expressão (por exemplo, lugar da apresentação musical), lugar de publicação ou fabricação, lugar atual ou anterior de um item e a localização de um agente."@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula qualquer entidade com uma determinada extensão de espaço."@pt-br ;
                         rdfs:label "possui associação com Lugar"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasCity
:hasCity rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isCityOf ;
         rdfs:domain :Pais ;
         rdfs:range :Localidade ;
         rdfs:comment "Vincula instâncias entre países e cidades."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um País com a cidade específica que ele possui ou com a qual está associada."@pt-br ;
         rdfs:label "possui localidade"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasCollection
:hasCollection rdf:type owl:ObjectProperty ;
               owl:inverseOf :isCollectionOf ;
               rdfs:domain :Biblioteca ;
               rdfs:range :Colecao ;
               rdfs:comment "Relacionamento entre coleções e bibliotecas." ;
               rdfs:isDefinedBy "Propriedade que vincula uma biblioteca às coleções que ela disponibiliza." ;
               rdfs:label "tem coleção"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasContact
:hasContact rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isContactOf ;
            rdfs:domain :Biblioteca ;
            rdfs:range :Contato ;
            rdfs:comment "Meio pelo qual o usuário se comunica diretamente com a Biblioteca."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Propriedade que vincula obrigatoriamente uma Biblioteca a pelo menos um conjunto de informações contato."@pt-br ;
            rdfs:label "possui contato"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasControlledSubject
:hasControlledSubject rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf :isControlledSubjectOf ;
                      rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                      rdfs:range :AssuntoControlado ;
                      rdfs:comment "A conexão lógica entre uma Publicação Seriada e uma entidade de assunto controlado relacionada serve como base tanto para identificar o assunto de uma Publicação Seriada individual como para garantir que todos as Publicações Seriadas relevantes para um determinado assunto estejam vinculadas a ele."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula obrigatoriamente Publicação(ões) seriada(s) ao(s) assunto(s)."@pt-br ;
                      rdfs:label "possui assunto controlado"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasCountry
:hasCountry rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isCountryOf ;
            rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
            rdfs:range :Pais ;
            rdfs:comment "Indica a relação em que uma Unidade Federativa possui um país associado a ela."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com o país específico que ela possui ou com o qual está associada."@pt-br ;
            rdfs:label "tem país"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasCountryOfPublication
:hasCountryOfPublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         owl:inverseOf :isCountryPublicationOf ;
                         rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                         rdfs:range :Pais ;
                         rdfs:comment "Relaciona cada publicação seriada a ao país onde foi publicada." ;
                         rdfs:isDefinedBy "Propriedade que vincula uma publicação seriada ao País de publicação." ;
                         rdfs:label "tem país de publicação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasDenomination
:hasDenomination rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :isDenominationOf ;
                 rdfs:domain :Res ;
                 rdfs:range :Nomen ;
                 rdfs:comment """A consequência da definição de nomen como a associação entre algo e uma designação que se refere a ele, é que cada nomen está associado exclusivamente com uma única res dentro de um determinado esquema (que pode se estender de um sistema local específico para uma linguagem natural, por meio de um arquivo de autoridade compartilhado). A cardinalidade resultante do relacionamento de 
denominação é que, enquanto uma única res pode ter muitos nomens, cada nomen é a denominação de um único res. O fato de duas instâncias de nomen terem o mesmo valor para seu atributo nomen string não modifica essa cardinalidade e não implica que essas instâncias de nomen sejam na verdade uma e a mesma instância de 
nomen associada a mais de uma instância de res, mesmo que o esquema em questão seja uma linguagem natural. O nomen string \"Gift\" pode ser utilizado para se referir a um presente ou a um veneno, de acordo com o valor do nomen string para um nomen no idioma inglês ou para um nomen no idioma alemão: embora os valores do nomen string pareçam iguais, temos aqui duas instâncias distintas de nomen para duas instâncias distintas de res."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Esse relacionamento vincula uma entidade com um sinal ou combinação de sinais ou símbolos por meio dos quais essa entidade é referida em um determinado esquema ou contexto."@pt-br ;
                 rdfs:label "possui denominação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasFederativeUnit
:hasFederativeUnit rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   owl:inverseOf :isFederativeUnitOf ;
                   rdfs:domain :Localidade ;
                   rdfs:range :UnidadeFederativa ;
                   rdfs:comment "Indica a relação em que uma Cidade possui uma unidade federativa associada a ela."@pt-br ;
                   rdfs:label "tem unidade federativa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasFreeTerm
:hasFreeTerm rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isFreeTermOf ;
             rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
             rdfs:range :TermoLivre ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um termo livre associado a ela."@pt-br ;
             rdfs:label "tem termo livre"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasHomepage
:hasHomepage rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isHomepageOf ;
             rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
             rdfs:range :Homepage ;
             rdfs:comment "Relaciona cada publicação seriada a endereço(s) eletrônico(s)."@pt-br ;
             rdfs:label "possui homepage"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasISSN
:hasISSN rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isISSNOf ;
         rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
         rdfs:range :ISSN ;
         rdfs:comment "Relaciona cada indentificador ISSN à uma única Publicação Seriada."@pt-br ;
         rdfs:label "tem código ISSN"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasInstituitionAddress
:hasInstituitionAddress rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf :isInstituitonAddressOf ;
                        rdfs:domain :Instituicao ;
                        rdfs:range :Endereco ;
                        rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um endereço de instituição associado a ela."@pt-br ;
                        rdfs:label "tem endereço de instituição"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasKnowledgeAreaTable
:hasKnowledgeAreaTable rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isKnowledgeAreaTableOf ;
                       rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
                       rdfs:range :TabelaAreaDeConhecimento ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui uma tabela de área de conhecimento associada a ela."@pt-br ;
                       rdfs:label "tem tabela"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasKnowledgeField
:hasKnowledgeField rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   owl:inverseOf :isKnowledgeFieldOf ;
                   rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                   rdfs:range :AreaDeConhecimento ;
                   rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um área de conhecimento associado a ela."@pt-br ;
                   rdfs:label "tem área de conhecimento"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasLibraryType
:hasLibraryType rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :libraryTypeOf ;
                rdfs:domain :Biblioteca ;
                rdfs:range :TipoDeBiblioteca ;
                rdfs:comment "Indica o tipo de biblioteca a que uma entidade está associada."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com o tipo específico de biblioteca ao qual ela pertence, como uma biblioteca setorial, universitária, etc."@pt-br ;
                rdfs:label "possui tipo de biblioteca"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasMember
:hasMember rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isMemberOf ;
           rdfs:domain :AgenteColetivo ;
           rdfs:range :Agente ;
           rdfs:comment "Propriedade inversa da propriedade de objeto \"é membro de\" (isMemberOf)."@pt-br ;
           rdfs:label "possui membro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasNote
:hasNote rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isNoteOf ;
         rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
         rdfs:range :Nota ;
         rdfs:comment "Vincula uma obra incluindo publicação seriada  a uma nota ou comentário."@pt-br ;
         rdfs:label "tem nota"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartAgenteColetivo
:hasPartAgenteColetivo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                                owl:SymmetricProperty ;
                       rdfs:domain :AgenteColetivo ;
                       rdfs:range :AgenteColetivo ;
                       rdfs:comment "Por exermplo, IFLA Cataloguing Section é parte de IFLA."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre dois agentes coletivos em que um é componente do outro."@pt-br ;
                       rdfs:label "Agente Coletivo possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartExpressao
:hasPartExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Expressao ;
                  rdfs:range :Expressao ;
                  rdfs:comment """Isso se aplica quando o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras e se aplica a todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes; se a expressão ou manifestação compreende toda a obra maior ou apenas uma ou várias (mas não todas) obras componentes.

Por exemplo, A gravação sonora de La divina commedia, de Dante Alighieri, narrada por Enrico de Negri possui parte gravação sonora de La divina commedia, Inferno de Dante Alighieri, narrada por Enrico de Negri."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre duas expressões em que uma é componente da outra."@pt-br ;
                  rdfs:label "Expressão possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartLugar
:hasPartLugar rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Lugar ;
              rdfs:range :Lugar ;
              rdfs:comment "Por exemplo, a Califórnia é parte dos Estados Unidos da América (USA)."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre dois lugares em que um é componente do outro."@pt-br ;
              rdfs:label "Lugar possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartManifestacao
:hasPartManifestacao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                              owl:SymmetricProperty ;
                     rdfs:domain :Manifestacao ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment """Em alguns casos, os componentes de uma manifestação são baseados em considerações físicas relacionadas ao suporte no qual a manifestação deve ser emitida (por exemplo, uma gravação é muito longa para caber em um único disco e é publicada em uma caixa de dois discos). Uma manifestação alternativa em outro suporte pode não exibir os mesmos componentes. 
No entanto, no caso em que o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras, aplica-se para todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes, se a expressão ou manifestação compreende a obra maior ou apenas um ou mais (mas não todas) das obras componentes."""@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre duas manifestações em que uma é componente da outra."@pt-br ;
                     rdfs:label "Manifestação possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartNomen
:hasPartNomen rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Nomen ;
              rdfs:range :Nomen ;
              rdfs:comment """O relacionamento todo-parte para nomens é essencial para lidar com os atributos dos componentes de nomens construídos utilizando nomens pré-existentes, já que alguns atributos, como o idioma, podem diferir entre as partes de um nomen composto.

Por exemplo, Schubert, Franz, 1797-1828. Sonatas, piano, D. 959, A major’ possui parte ‘Schubert, Franz, 1797-1828’, ‘1830-1886’ é parte de ‘Dickinson, Emily, 1830-1886’ ."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento indica que um nomen é construído utilizando outro nomen como componente."@pt-br ;
              rdfs:label "Nomen possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPartObra
:hasPartObra rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:SymmetricProperty ;
             rdfs:domain :Obra ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment "Isto se aplica quando o relacionamento componente-todo é um aspecto inerente das obras e vale para todas as expressões e manifestações da obra maior e de suas obras componentes, se a expressão ou manifestação compreende a obra maior ou apenas uma ou várias obras componentes (mas não todas). Exemplos: movimentos de concertos, poemas em ciclos de poesia, romances multipartes e trípticos."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre duas obras em que o conteúdo de uma é componente da outra."@pt-br ;
             rdfs:label "Obra possui parte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPlacePublication
:hasPlacePublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isPlacePublicationOf ;
                     rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
                     rdfs:range :Localidade ;
                     rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui um local ou cidade de publicação associado a ela."@pt-br ;
                     rdfs:label "tem local de publicação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPublicationDate
:hasPublicationDate rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isPublicationDateOf ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
                    rdfs:comment "Vincula obrigatoriamente uma publicação seriada a pelo menos uma data de publicação."@pt-br ;
                    rdfs:label "possui imprenta (ano de publicação)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPublicationLanguage
:hasPublicationLanguage rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        owl:inverseOf :isPublicationLanguageOf ;
                        rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                        rdfs:range :Idioma ;
                        rdfs:comment "Relaciona qualquer Publicação Seriada a um ou mais Idiomas."@pt-br ;
                        rdfs:label "tem idioma de publicação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasPublisher
:hasPublisher rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :publisherOf ;
              rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
              rdfs:range :Editora ;
              rdfs:comment "Indica a relação inversa onde uma entidade foi publicada por outra entidade."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta a entidade que foi publicada com a entidade que a publicou."@pt-br ;
              rdfs:label "possui editora"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasRegion
:hasRegion rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isRegionOf ;
           rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
           rdfs:range :Regiao ;
           rdfs:comment "Vincula cada Unidade Federativa ou Estado a uma Região."@pt-br ;
           rdfs:label "possui região"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasRelatedPublication
:hasRelatedPublication rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       owl:inverseOf :isRelatedPublicationWith ;
                       rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                       rdfs:range :PublicacaoRelacionada ;
                       rdfs:comment "Vincula uma publicação seriada a uma publicação relacionada."@pt-br ;
                       rdfs:label "tem publicação relacionada"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasReproduction
:hasReproduction rdf:type owl:ObjectProperty ,
                          owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Manifestacao ;
                 rdfs:comment "No caso de relacionamento entre duas manifestações, geralmente, para reimpressões e reedições, não é especificado nenhum item da manifestação original como a fonte da reprodução. Além disso, nesses casos, embora um item específico possa ter sido utilizado como fonte de reprodução, deve-se considerar que este item representa a manifestação original em sua totalidade. O processo de reprodução sempre resulta em uma nova manifestação, mesmo quando apenas um único item foi produzido a partir dessa manifestação."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre manifestações, que fornece ao usuário final exatamente o mesmo conteúdo e no qual uma manifestação anterior forneceu uma fonte para a criação de uma manifestação subsequente, como fac-símiles, reproduções, reimpressões e reedições."@pt-br ;
                 rdfs:label "possui reprodução"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasReproductionItem
:hasReproductionItem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     owl:inverseOf :isReproductionOfItem ;
                     rdfs:domain :Item ;
                     rdfs:range :Manifestacao ;
                     rdfs:comment "No caso de relacionamento entre item e manifestação, o item específico utilizado como fonte de reprodução é significativo, seja por sua procedência ou devido a características específicas do item, como anotações ou marcas de propriedade."@pt-br ;
                     rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre um item de uma manifestação e outra manifestação, que fornece ao usuário final exatamente o mesmo conteúdo e no qual  um item específico forneceu uma fonte para a criação de uma manifestação subsequente, como fac-símiles, reproduções, reimpressões e reedições."@pt-br ;
                     rdfs:label "Item tem reprodução"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasSubject
:hasSubject rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isSubjectOf ;
            rdfs:domain :Obra ;
            rdfs:range :Res ;
            rdfs:comment "A conexão lógica entre uma obra e uma entidade de assunto relacionada serve como base tanto para identificar o assunto de uma obra individual como para garantir que todos as obras relevantes para um determinado assunto estejam vinculadas a este assunto."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma obra ao(s) tópico(s)."@pt-br ;
            rdfs:label "possui como assunto"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasSupport
:hasSupport rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isSupportOf ;
            rdfs:domain :ISSN ;
            rdfs:range :MeioFisico ;
            rdfs:comment "Indica a relação onde uma entidade possui um suporte ou meio físico associado a ela."@pt-br ;
            rdfs:label "tem meio físico"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasSupportCollection
:hasSupportCollection rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      owl:inverseOf :isSupportOfCollection ;
                      rdfs:domain :Colecao ;
                      rdfs:range :MeioFisico ;
                      rdfs:comment "Indica a relação em que coleção tem  suporte ou meio físico associados a ela."@pt-br ;
                      rdfs:label "Coleção tem suporte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasTitleComplement
:hasTitleComplement rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isTitleComplementOf ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range :TituloComplementar ;
                    rdfs:comment "Títulos diferentes podem agregar valor um ao outro (nesse caso, o relacionamento é simétrico); em outros casos, um dos Títulos é considerado secundário."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre títulos que são independentes, mas que também podem ser utilizadas em conjunto, como complemento ou acompanhamento."@pt-br ;
                    rdfs:label "tem título complementar"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#hasUnit
:hasUnit rdf:type owl:ObjectProperty ;
         owl:inverseOf :isUnitOf ;
         rdfs:domain :Biblioteca ;
         rdfs:range :Unidade ;
         rdfs:comment "Esta propriedade conecta uma entidade com a unidade que ela possui."@pt-br ,
                      "Relaciona obrigatoriamente uma Biblioteca a no máximo uma Unidade."@pt-br ;
         rdfs:label "possui unidade"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#indexedBy
:indexedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isIndexOf ;
           rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
           rdfs:range :Referenciador ;
           rdfs:comment "Vincula publicações seriadas e indexadores."@pt-br ;
           rdfs:label "indexada por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAddressOf
:isAddressOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Endereco ;
             rdfs:range :Biblioteca ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o endereço de outra entidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade ao seu endereço específico"@pt-br ;
             rdfs:label "é endereço de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAdminNatureOf
:isAdminNatureOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :NaturezaAdministrativa ;
                 rdfs:range :Instituicao ;
                 rdfs:comment "Categoriza uma natureza administrativa de cada Instituição."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Refere-se à relação em que uma categoria de natureza administrativa é atribuída a uma instituição, indicando que a natureza administrativa pertence a essa instituição."@pt-br ;
                 rdfs:label "é natureza administrativa de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAffiliatedWith
:isAffiliatedWith rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Instituicao ;
                  rdfs:range :Biblioteca ;
                  rdfs:comment "propriedade inversa do relacionamento \"possui filiação\" (hasAffiliation)."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Refere-se à relação em que uma instituição está afiliada a uma biblioteca ou sistema de bibliotecas, indicando que a instituição possui ou mantém essa biblioteca ou sistema de bibliotecas como parte de sua estrutura."@pt-br ;
                  rdfs:label "é filiado com"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAggregatedBy
:isAggregatedBy rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:SymmetricProperty ;
                rdfs:domain :Expressao ;
                rdfs:range :Expressao ;
                rdfs:comment """Uma expressão agregadora selecionará várias expressões específicas de outras obras para que elas possam ser incorporadas juntas em uma manifestação agregada. Uma expressão pode ser escolhida por várias expressões agregadoras. 
 
Ao contrário do relacionamento todo-parte entre expressões, as expressões selecionadas para aparecer juntas na manifestação agregada não se tornam componentes da expressão agregadora. Além disso, o relacionamento entre essas expressões não é uma característica inerente das obras que essas expressões realizam e, portanto, não se aplica a outras expressões dessas obras."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Esse relacionamento indica que uma expressão específica de uma obra foi escolhida como parte do plano de uma expressão agregadora"@pt-br ;
                rdfs:label "foi agregado por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAssignedBy
:isAssignedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Nomen ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment "Propriedade inversa da propriedade de objeto \"atribuiu\" (assigned)"@pt-br ;
              rdfs:label "é atribuído por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAssociatedWithLugar
:isAssociatedWithLugar rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :Lugar ;
                       rdfs:range :Res ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que um lugar está associado a outra entidade."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade relaciona um Lugar com outra entidade com a qual está associada."@pt-br ;
                       rdfs:label "Lugar é associado com"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isAssociationOf
:isAssociationOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                          owl:SymmetricProperty ;
                 rdfs:domain :Unidade ;
                 rdfs:range :Unidade ;
                 rdfs:comment "Associação entre instâncias de uma Unidade."@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Propriedade que faz associações entre instâncias da classe Unidade." ;
                 rdfs:label "é associação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCityOf
:isCityOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Localidade ;
          rdfs:range :Pais ;
          rdfs:comment "Indica a relação inversa em que uma cidade está associada a um país específico."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma cidade com o País que a possui ou com a qual está associada."@pt-br ;
          rdfs:label "é cidade de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCollectionOf
:isCollectionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Colecao ;
                rdfs:range :Biblioteca ;
                rdfs:comment "Propriedade que relaciona uma biblioteca à coleções que ela disponibiliza."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com a entidade que faz parte de sua coleção."@pt-br ;
                rdfs:label "é coleção de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isContactOf
:isContactOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Contato ;
             rdfs:range :Biblioteca ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o contato de outra entidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta informações de contato a uma biblioteca específica."@pt-br ;
             rdfs:label "é contato de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isContainedIn
:isContainedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
               rdfs:range :Colecao ;
               rdfs:comment "Relacionamento entre uma instância de Publicação Seriada com instância(s) de Coleção."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta  publicação seriada com a coleção ou coleções onde ela está contida."@pt-br ;
               rdfs:label "está contida em"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isControlledSubjectOf
:isControlledSubjectOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :AssuntoControlado ;
                       rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                       rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é o assunto controlado de outra entidade."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com um assunto controlado."@pt-br ;
                       rdfs:label "é assunto controlado de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCountryOf
:isCountryOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Pais ;
             rdfs:range :UnidadeFederativa ;
             rdfs:comment "Indica a relação em que um país possui uma unidade federativa."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um país específico com um Estado ou UF que ele possui."@pt-br ;
             rdfs:label "é país de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCountryPublicationOf
:isCountryPublicationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :Pais ;
                        rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                        rdfs:comment "Indica a relação em que um país é o local de publicação de uma entidade."@pt-br ;
                        rdfs:label "é país de publicação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCreatedExpressaoBy
:isCreatedExpressaoBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Expressao ;
                      rdfs:range :Agente ;
                      rdfs:comment "Esta propriedade conecta uma expressão com o agente que a criou."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy "Indica a relação inversa em que uma expressão foi criada por um agente."@pt ;
                      rdfs:label "Expressão foi criada por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCreatedManifestacaoBy
:isCreatedManifestacaoBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain :Manifestacao ;
                         rdfs:range :Agente ;
                         rdfs:comment "Indica a relação inversa em que uma manifestação foi criada por uma entidade."@pt-br ;
                         rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma Manifestação com o Agente que a criou."@pt-br ;
                         rdfs:label "Manifestação foi criada por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isCreatedObraBy
:isCreatedObraBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Obra ;
                 rdfs:range :Agente ;
                 rdfs:comment """A conexão lógica entre uma obra e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável por uma obra individual, quanto para garantir que todas as obras de um agente em particular estejam vinculadas com tal agente. 

Esse relacionamento se aplica tanto à criação da expressão original quanto a quaisquer modificações subsequentes, como traduções, revisões e interpretações. Um agente responsável pelo conteúdo intelectual ou artístico de uma obra é responsável pela concepção da obra como uma entidade abstrata; um agente responsável pela expressão de uma obra é responsável pelas especificidades da realização ou execução intelectual ou artística da expressão. A conexão lógica entre uma expressão e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável por uma expressão individual quanto para garantir que todas as expressões realizadas por um agente estejam vinculadas a esse agente. 

Para uma manifestação, a noção de criação inclui, em termos gerais, o processo de publicação das manifestações publicadas. A conexão lógica entre uma manifestação e um agente relacionado serve como base tanto para identificar um agente responsável pela criação de uma manifestação quanto para garantir que todas as manifestações criadas por um agente estejam vinculadas a esse agente."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma obra, manifestação ou expressão a um agente responsável pela criação do conteúdo intelectual ou artístico."@pt-br ;
                 rdfs:label "Obra foi criada por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isDenominationOf
:isDenominationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Nomen ;
                  rdfs:range :Res ;
                  rdfs:comment "Propriedade inversa da propriedade de objeto \"possui denominação\" (hasDenomination)."@pt-br ;
                  rdfs:label "é denominação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isDerivedOfExpressao
:isDerivedOfExpressao rdf:type owl:ObjectProperty ,
                               owl:SymmetricProperty ;
                      rdfs:domain :Expressao ;
                      rdfs:range :Expressao ;
                      rdfs:comment "Em muitos casos, a fonte exata de, por exemplo, uma tradução, adaptação, revisão ou arranjo não é conhecida. Se for, pode ser um aspecto interessante para o usuário final. O relacionamento de derivação pode ser refinado para fornecer informações mais detalhadas sobre a natureza da transformação."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento indica que em duas expressões da mesma obra, a segunda foi utilizada como fonte para a primeira."@pt-br ;
                      rdfs:label "Expressão é derivação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isDerivedOfNomen
:isDerivedOfNomen rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Nomen ;
                  rdfs:range :Nomen ;
                  rdfs:comment "Um nomen pode ser derivado de outro devido a modificações formais na notação utilizada (como transliteração) ou convenções culturais ou linguísticas (criação de formas abreviadas, reduzidas ou variantes)."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento indica que um nomen foi utilizado como base para outro nomen e ambos são denominações para a mesma res."@pt-br ;
                  rdfs:label "Nomen é derivação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isDistributedBy
:isDistributedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Agente ;
                 rdfs:comment """Os itens podem ser disponibilizados por meio dos processos tradicionais de distribuição de itens físicos ou disponibilizando itens eletrônicos para download, streaming etc.

Por exemplo, a publicação de Cai Hua, A Society without Fathers or Husbands: the Na of China, de 2001, publicada por Zone Books (Nova Iorque), é distribuída por editora do MIT (Cambridge, Massachusetts, Estados Unidos)."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma manifestação a um agente responsável por tornar os itens dessa manifestação disponíveis ao público."@pt-br ;
                 rdfs:label "é distribuída por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isEqualTo
:isEqualTo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                    owl:SymmetricProperty ;
           rdfs:domain :Nomen ;
           rdfs:range :Nomen ;
           rdfs:comment """Este é um atalho de um caminho totalmente desenvolvido: NOMEN1 é a denominação de RES + RES possui denominação NOMEN2. Os nomens relacionados por esse relacionamento têm um significado funcionalmente equivalente (atribuído às mesmas res), mas, como mantêm seus próprios valores em quaisquer atributos registrados para eles, não são intercambiáveis no que diz respeito ao uso. Os nomens equivalentes podem diferir quanto a atributos cruciais, como esquema, idioma ou contexto de uso. Esse relacionamento de equivalência relaciona instâncias de nomens e não os valores dos atributos do nomen string para esses nomens. Assim, mesmo que pareça contra-intuitivo, dois nomens que se referem a diferentes res, mesmo se gravados com a mesma string literal, não serão equivalentes. 

Por exemplo, ‘USA’ é equivalente a ‘United States of America’, ‘τὰ βιβλία’ é equivalente a ‘Bíblia’,  ‘Schubert, Franz, 1797-1828. Sonatas, piano, D. 959, A major’ é equivalente a ‘Schubert, Franz, 1797-1828. Sonates. Piano. D. 959. International Federation of Library Associations and Institutions’ é equivalente a ‘IFLA’."""@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre dois nomens que são denominações de uma mesma res."@pt-br ;
           rdfs:label "é equivalente a"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isExemplifiedBy
:isExemplifiedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Manifestacao ;
                 rdfs:range :Item ;
                 rdfs:comment """A conexão lógica serve como base tanto para identificar a manifestação exemplificada por um item individual, bem como, para garantir que todos os itens de uma mesma manifestação estejam vinculados com essa manifestação. Indiretamente, os relacionamentos entre uma manifestação e os vários itens que exemplificam essa manifestação também servem para estabelecer uma relação “de parentesco” entre os 
vários itens de uma manifestação."""@pt-br ;
                 rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento conecta uma manifestação com qualquer item que reflete as características dessa manifestação."@pt ;
                 rdfs:label "é exemplificada por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isFederativeUnitOf
:isFederativeUnitOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain :UnidadeFederativa ;
                    rdfs:range :Localidade ;
                    rdfs:comment "Vincula cada Cidade a no máximo uma Unidade Federativa ou Estado."@pt-br ;
                    rdfs:label "é unidade federativa de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isFreeTermOf
:isFreeTermOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :TermoLivre ;
              rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
              rdfs:comment "Relação entre Publicações Seriadas e Termos Livres"@pt-br ;
              rdfs:label "é termo livre de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isHomepageOf
:isHomepageOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Homepage ;
              rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
              rdfs:comment "Indica a relação que vincula uma página web inicial a uma entidade."@pt-br ;
              rdfs:label "é homepage de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isISSNOf
:isISSNOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :ISSN ;
          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que um ISSN (International Standard Serial Number) está associado a uma entidade específica."@pt-br ;
          rdfs:label "é ISSN de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isIndexOf
:isIndexOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:domain :Referenciador ;
           rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
           rdfs:comment "Relacionamento entre indexadores e publicações seriadas."@pt-br ;
           rdfs:label "é indexador de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isInspirationFor
:isInspirationFor rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:SymmetricProperty ;
                  rdfs:domain :Obra ;
                  rdfs:range :Obra ;
                  rdfs:comment "Por exemplo, o musical West Side Story é inspirado por Romeu e Julieta. A pintura Plan for a City Gate in Kiev, de Viktor Hartmann, é inspiração para a peça musical The Great Gate of Kiev from Pictures at an Exhibition, de Modest Mussorgsky."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento entre duas obras em que o conteúdo do primeiro serviu como fonte de ideias para o segundo."@pt-br ;
                  rdfs:label "é inspiração para"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isInstituitonAddressOf
:isInstituitonAddressOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :Endereco ;
                        rdfs:range :Instituicao ;
                        rdfs:comment "Localiza cada Instituição a no máximo um endereço postal."@pt-br ;
                        rdfs:label "é endereço institucional de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isKnowledgeAreaTableOf
:isKnowledgeAreaTableOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                        rdfs:domain :TabelaAreaDeConhecimento ;
                        rdfs:range :AreaDeConhecimento ;
                        rdfs:comment "Define uma organização ou categoria para área(s) de conhecimento."@pt-br ;
                        rdfs:label "é tabela de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isKnowledgeFieldOf
:isKnowledgeFieldOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
                    rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:comment "Relaciona qualquer Publicação Seriada com uma ou mais Áreas de Conhecimento."@pt-br ;
                    rdfs:label "é área de conhecimento de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isLocalityOf
:isLocalityOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :isLocatedIn ;
              rdfs:domain :Localidade ;
              rdfs:range :Endereco ;
              rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é a localidade (cidade) de um endereço."@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um endereço com a localidade ou cidade específica."@pt-br ;
              rdfs:label "é localidade de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isLocatedIn
:isLocatedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Endereco ;
             rdfs:range :Localidade ;
             rdfs:comment "Relaciona endereço(s) a uma cidade."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta um endereço com a localidade em que está situado."@pt-br ;
             rdfs:label "está localizado(a) em"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isManufacturedBy
:isManufacturedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :manufactures ;
                  rdfs:domain :Manifestacao ;
                  rdfs:range :Agente ;
                  rdfs:comment """A manifestação pode ser fabricada ou produzida por meio de processos industriais ou por meio de métodos artesanais. 

Por exemplo, a publicação de 2013 da Historical Society of Western Pennsylvania, intitulada The Civil War in Pennsylvania, foi produzida por uma empresa de impressão denominada Heeter (Canonsburg, Pa.)"""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma manifestação a um agente responsável pela fabricação, produção ou manufatura dos itens desta manifestação."@pt-br ;
                  rdfs:label "foi produzida por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isMaterializedIn
:isMaterializedIn rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :materializes ;
                  rdfs:domain :Expressao ;
                  rdfs:range :Manifestacao ;
                  rdfs:comment """Uma manifestação pode materializar uma ou mais expressões e qualquer expressão pode estar materializada em uma ou mais manifestações. Esta conexão lógica serve como base tanto para identificar a expressão ou as expressões específicas de uma obra ou obras materializadas em uma manifestação individual como para garantir com que todas as manifestações da mesma expressão estejam vinculadas a essa expressão.

Por exemplo, a notação musical do arranjo para piano de Hans Günter Heumann, da obra Eine kleine Nachtmusik, de Mozart, é materializada em uma publicação de Henry Lemoine, de 1996 e identificada com o número de chapa 26336HL."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma expressão com uma manifestação na qual a expressão aparece."@pt-br ;
                  rdfs:label "é materializado em"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isMemberOf
:isMemberOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Agente ;
            rdfs:range :AgenteColetivo ;
            rdfs:comment "Uma pessoa pode explicitamente participar de uma organização ou associação. Uma pessoa pode se tornar implicitamente membro de uma família por nascimento, adoção, casamento e entre outros. Um agente coletivo pode ingressar em outro agente coletivo como membro."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre um agente e um agente coletivo em que o agente ingressou como um membro."@pt-br ;
            rdfs:label "é membro de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isModifiedBy
:isModifiedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :modifies ;
              rdfs:domain :Item ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment """Os exemplos incluem adicionar anotações, adicionar um ex-libris, remover páginas, reencadernar, restaurar. 

Por exemplo, o manuscrito autografado de La nausée, de Jean-Paul Sartre ,
foi modificado pela encadernadora Monique Mathieu."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula um item a um agente que realizou modificações nesse item em particular, sem criar uma nova manifestação."@pt-br ;
              rdfs:label "foi modificado por"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isNoteOf
:isNoteOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Nota ;
          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é a nota de outra entidade."@pt-br ;
          rdfs:label "é nota de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isPerformedThrough
:isPerformedThrough rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :performs ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :Expressao ;
                    rdfs:comment """A conexão lógica entre obra e expressão, conforme refletida no modelo por meio desse relacionamento, serve como base tanto para identificar a obra representada por uma expressão individual, como para garantir que todas as expressões de uma obra estejam vinculadas à obra. Indiretamente, as relações entre uma obra e as várias expressões desta obra também servem para estabelecer um relacionamento “de 
parentesco” entre as diferentes expressões da obra. 

Por exemplo, a obra conhecida como Eine kleine Nachtmusik é realizada através da  notação musical encontrada nas edições de Eine kleine Nachtmusil, de 1989, por Bärenreiter, ISBN 3-370-003301, e por VEB Deutscher Verlag für Musik, ISBN 3-370-00301-5, e na edição sem data de Breitkopf & Härtel, número de chapa 4956."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma obra com quaisquer das expressões que possuem o mesmo conteúdo intelectual ou artístico."@pt-br ;
                    rdfs:label "é realizada através de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isPlacePublicationOf
:isPlacePublicationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Localidade ;
                      rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
                      rdfs:comment "Define no máximo um local ou cidade de publicação como parte da imprenta de qualquer publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:label "é local da publicação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isPropertyOf
:isPropertyOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              owl:inverseOf :isProprietorOf ;
              rdfs:domain :Item ;
              rdfs:range :Agente ;
              rdfs:comment """A conexão lógica entre um item e um agente relacionado pode servir como base tanto para identificação de um agente que possui ou teve a custódia de um item, quanto para garantir que todos os itens de propriedade ou sob custódia de um determinado agente estejam vinculados a esse agente.

Por exemplo, o exemplar com o número de chamada VMA-991 (2,26) da publicação de Bärenreiter, de 1989, contendo um fac-símile do manuscrito autografado de Mozart, da obra conhecida como Eine kleine Nachtmusik, é propriedade de Departamento de 
Música da Biblioteca Nacional da França."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula um item a um agente que é ou era proprietário ou depositante desse item."@pt-br ;
              rdfs:label "é propriedade de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isProprietorOf
:isProprietorOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Agente ;
                rdfs:range :Item ;
                rdfs:comment "Relacionamento inverso da propriedade de objeto \" é propriedade de \" (isPropertyOf)."@pt-br ;
                rdfs:label "é proprietário de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isPublicationDateOf
:isPublicationDateOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
                     rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                     rdfs:comment "Indica a relação em que uma data de publicação está associada a uma entidade específica."@pt-br ;
                     rdfs:label "é ano de publicação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isPublicationLanguageOf
:isPublicationLanguageOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                         rdfs:domain :Idioma ;
                         rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                         rdfs:comment "Indica a relação em que um idioma de publicação está associado a uma entidade específica."@pt-br ;
                         rdfs:label "é idioma de publicação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isRegionOf
:isRegionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain :Regiao ;
            rdfs:range :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade possui uma região associada a ela."@pt-br ;
            rdfs:label "é região de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isRelatedPublicationWith
:isRelatedPublicationWith rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:domain :PublicacaoRelacionada ;
                          rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                          rdfs:comment "Indica a relação em que uma publicação está relacionada com outra publicação."@pt-br ;
                          rdfs:label "é publicação relacionada com"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isReproductionOfItem
:isReproductionOfItem rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain :Manifestacao ;
                      rdfs:range :Item ;
                      rdfs:comment "Relacionamento inverso de \"Item tem reprodução\". Indica que um item é reproduzido por uma manifestação."@pt-br ;
                      rdfs:label "Item é reprodução de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isSubjectOf
:isSubjectOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Res ;
             rdfs:range :Obra ;
             rdfs:comment "Propriedade inversa da propriedade de objeto \"possui como assunto\"."@pt-br ;
             rdfs:label "é assunto de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isSupportOf
:isSupportOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :MeioFisico ;
             rdfs:range :ISSN ;
             rdfs:comment "Propriedade que atribui um tipo de suporte físico a um ISSN."@pt-br ;
             rdfs:label "é meio físico de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isSupportOfCollection
:isSupportOfCollection rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :MeioFisico ;
                       rdfs:range :Colecao ;
                       rdfs:comment "Indica a relação inversa que vincula um suporte ou meio físico a uma coleção."@pt-br ;
                       rdfs:label "é suporte de coleção"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isTitleComplementOf
:isTitleComplementOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                     rdfs:domain :TituloComplementar ;
                     rdfs:range :PublicacaoSeriada ;
                     rdfs:comment "Propriedade inversa de \"tem complemento de tíitulo\" (hasTitleComplement)."@pt-br ;
                     rdfs:label "é título complementar de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isTransformationOf
:isTransformationOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                             owl:SymmetricProperty ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range :Obra ;
                    rdfs:comment "Algumas transformações podem ser consideradas inspiradas apenas por uma obra existente."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento indica que uma nova obra foi criada alterando o escopo ou a política editorial (como em uma obra seriada ou agregada), o gênero ou a forma literária (dramatização, novelização), público-alvo (adaptação para crianças) ou estilo (paráfrase, imitação, paródia) de uma obra existente."@pt-br ;
                    rdfs:label "é transformação de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#isUnitOf
:isUnitOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Unidade ;
          rdfs:range :Biblioteca ;
          rdfs:comment "Indica a relação em que uma entidade é uma unidade de uma biblioteca."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade com a entidade da qual ela faz parte como uma unidade."@pt-br ;
          rdfs:label "é unidade de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#libraryTypeOf
:libraryTypeOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :TipoDeBiblioteca ;
               rdfs:range :Biblioteca ;
               rdfs:comment "Propriedade que categoriza uma Biblioteca filiada a uma Instituição ou integrada a um sistema de bibliotecas."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta o tipo de biblioteca com a entidade que pertence a este tipo específico."@pt-br ;
               rdfs:label "tipo de biblioteca de"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#manufactures
:manufactures rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Agente ;
              rdfs:range :Manifestacao ;
              rdfs:comment "Relacionamento inverso de \"foi produzida por\" (ismanufacturedBy)."@pt-br ;
              rdfs:label "produziu"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#materializes
:materializes rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Manifestacao ;
              rdfs:range :Expressao ;
              rdfs:comment "Relacionamento inverso da propriedade \"é materializada em\" (isMaterializedIn)."@pt-br ;
              rdfs:label "materializa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#modifies
:modifies rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Agente ;
          rdfs:range :Item ;
          rdfs:comment "Propriedade de objeto inversa da propriedade \"foi modificado por\" (isModifiedBy)."@pt-br ;
          rdfs:label "modificou"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#performs
:performs rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Expressao ;
          rdfs:range :Obra ;
          rdfs:comment "Propriedade inversa da propriedade é realizado através de (isPerformadedThrough)."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Este relacionamento vincula uma expressão com quaisquer obras que possuem o mesmo conteúdo intelectual ou artístico."@pt-br ;
          rdfs:label "realiza"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#precedesAgenteColetivo
:precedesAgenteColetivo rdf:type owl:ObjectProperty ,
                                 owl:SymmetricProperty ;
                        rdfs:domain :AgenteColetivo ;
                        rdfs:range :AgenteColetivo ;
                        rdfs:comment "Uma única instância desse relacionamento pode registrar uma transformação simples de um único agente coletivo em um único sucessor. Várias instâncias desse relacionamento podem ser utilizadas juntas para capturar as fusões e divisões mais complexas que podem ocorrer entre agentes coletivos."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy "Este é um relacionamento entre dois agentes coletivos em que o primeiro foi transformado no segundo."@pt-br ;
                        rdfs:label "precede Agente coletivo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#precedesObra
:precedesObra rdf:type owl:ObjectProperty ,
                       owl:SymmetricProperty ;
              rdfs:domain :Obra ;
              rdfs:range :Obra ;
              rdfs:comment """O relacionamento é sobre uma sequência de ideias que não deve ser confundida com o tempo de criação das respectivas obras. 
 Como esse relacionamento diz respeito à continuação lógica do conteúdo das respectivas obras, ele não se aplica às obras em série que se transformam ao longo do tempo (por meio de grandes alterações de título, alterações no tipo de mídia e entre outros), mas mantêm uma continuidade em sua forma ou esquema de numeração."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "Este é o relacionamento de duas obras, em que o conteúdo da segunda é uma continuação lógica da primeira."@pt-br ;
              rdfs:label "precede Obra"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#publisherOf
:publisherOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Editora ;
             rdfs:range :PublicacaoImprenta ;
             rdfs:comment "Define uma editora como parte da imprenta de uma publicação seriada."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade conecta uma entidade publicadora com a entidade que foi publicada por ela."@pt-br ;
             rdfs:label "é editora de"@pt-br .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Responsavel
:Responsavel rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Contato ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Nome do responsável pela Biblioteca."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade indica a entidade (pessoa ou organização) responsável pela  biblioteca."@pt-br ;
             rdfs:label "responsável (nome)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#alfabetacao
:alfabetacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Representa a posição de início do título de uma obra em um catálogo."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que indica a posição de início do título de uma obra no processo de catalogação, utilizada para organizar e localizar obras em um catálogo."@pt-br ;
             rdfs:label "alfabetação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ano
:ano rdf:type owl:DatatypeProperty ;
     rdfs:domain :Obra ;
     rdfs:range rdfs:Literal ;
     rdfs:comment "Ano da Obra"@pt-br ;
     rdfs:label "ano"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#anoFinal
:anoFinal rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:subPropertyOf :ano ;
          rdfs:domain :Obra ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Data final ou ano final da Obra."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Data em formato de ano que se refere ao ano final da imprenta de uma obra."@pt-br ;
          rdfs:label "ano final"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#anoInicial
:anoInicial rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:subPropertyOf :ano ;
            rdfs:domain :Obra ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Data inicial ou ano incial da obra."@pt-br ;
            rdfs:label "ano inicial"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#assunto
:assunto rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :AssuntoControlado ;
         rdfs:range rdfs:Literal ;
         rdfs:comment "Palavras-chave extraídas de um vocabulário controlado, que representam o assunto da publicação."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que consiste em palavras-chave retiradas de um vocabulário controlado, usadas para descrever e categorizar o tema ou tópico principal de uma publicação."@pt-br ;
         rdfs:label "assunto"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#cep
:cep rdf:type owl:DatatypeProperty ;
     rdfs:domain :Endereco ;
     rdfs:range rdfs:Literal ;
     rdfs:comment """O CEP (Código de Endereçamento Postal) é um sistema de códigos que visa racionalizar o processo de encaminhamento e entrega de correspondências através da divisão do país em regiões postais. O CEP é composto por oito dígitos.

Cada algarismo do CEP possui um significado. Da esquerda para a direita, os números indicam a região, sub-região, setor, sub-setor, divisor de sub-setor e identificadores de distribuição (três últimos algarismos). O Brasil é dividido em dez regiões postais, que compõem o primeiro dos números do CEP."""@pt-br ;
     rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o Código de Endereçamento Postal (CEP), usado para facilitar a localização, organização e a entrega de correspondências e encomendas em um território como o Brasil."@pt-br ;
     rdfs:label "cep"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#cnpj
:cnpj rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain :Instituicao ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Um documento de identificação de uma empresa legalizada pelo governo."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o Cadastro Nacional da Pessoa Jurídica (CNPJ), um número único atribuído a cada empresa registrada no Brasil, utilizado para identificá-las legalmente e facilitar a gestão tributária e administrativa."@pt-br ;
      rdfs:label "cnpj"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#codIndex
:codIndex rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Referenciador ;
          rdfs:range xsd:float ;
          rdfs:comment "Referenciador, indexador. Também conhecida como representação temática, consiste em descrever e identificar um documento com base no seu assunto."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa um código utilizado para referenciar e indexar um documento com base no seu assunto, facilitando a organização e a recuperação de informações em sistemas de catalogação e bibliotecas."@pt-br ;
          rdfs:label "código indexador"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#codigo
:codigo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:domain :AreaDeConhecimento ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Código único da área do conhecimento, tendo por base as definidas pela CAPES ou CNPq."@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa um código único utilizado para identificar áreas do conhecimento, conforme definições estabelecidas pela CAPES ou CNPq, facilitando a categorização e organização de informações acadêmicas e científicas."@pt-br ;
        rdfs:label "código"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#codigoIso
:codigoIso rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Pais ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Código do país de acordo com a ISO 3166-1."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o código do país conforme a norma ISO 3166-1, utilizada para identificar países de forma padronizada em sistemas de informação."@pt-br ;
           rdfs:label "código ISO"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#codigoMarc
:codigoMarc rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Pais ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Campo no formato Marc que representa o código do país onde a publicação seriada foi publicada."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Campo específico no formato MARC utilizado para identificar e registrar o país de publicação de uma série de publicações, conforme normas e padrões estabelecidos."@pt-br ;
            rdfs:label "código Marc"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#conteudo
:conteudo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Conteúdo ou tipologia funcional."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o conteúdo de uma obra, isto é, sua tipologia funcional."@pt-br ;
          rdfs:label "tipologia funcional"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#conteudoColecao
:conteudoColecao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:domain :Colecao ;
                 rdfs:range rdfs:Literal ;
                 rdfs:comment "Conteúdo que contem as transcrições das coleções, utilizadas para catalogação e referência."@pt-br ;
                 rdfs:label "conteúdo da Coleção"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataAtualizacaoBiblioteca
:dataAtualizacaoBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                           rdfs:domain :Biblioteca ;
                           rdfs:range xsd:dateTime ;
                           rdfs:comment "Data da última atualização da biblioteca."@pt-br ;
                           rdfs:label "data de atualização da biblioteca"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataCadastroBiblioteca
:dataCadastroBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:domain :Biblioteca ;
                        rdfs:range xsd:dateTime ;
                        rdfs:comment "Data de registro da biblioteca no sistema pela primeira vez."@pt-br ;
                        rdfs:label "data de cadastro da biblioteca"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataDeAtualizacao
:dataDeAtualizacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:domain :Obra ;
                   rdfs:range xsd:dateTime ;
                   rdfs:comment "Data em que o registro foi atualizado pela última vez."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que indica a data em que o registro foi atualizado pela última vez, utilizada para rastrear mudanças e garantir a precisão das informações"@pt-br ;
                   rdfs:label "data de atualização do registro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataDeCadastro
:dataDeCadastro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Obra ;
                rdfs:range rdfs:Literal ;
                rdfs:comment "Data em que o registro foi criado ou incluído no sistema."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que indica a data em que o registro foi criado ou incluído no sistema, utilizada para rastrear a origem e o tempo de existência das informações."@pt-br ;
                rdfs:label "data de cadastro do registro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataFinalPI
:dataFinalPI rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Atributo que se refere a data final da imprenta de uma publicação."@pt-br ;
             rdfs:label "data final da Imprenta"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#dataInicialPI
:dataInicialPI rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :PublicacaoImprenta ;
               rdfs:range rdfs:Literal ;
               rdfs:comment "Atributo referente ao ano incial de uma publicação periódica."@pt-br ;
               rdfs:label "data inicial da Imprenta"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#denominacao
:denominacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Biblioteca ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Nome da Biblioteca."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que indica a denominação oficial ou nome da biblioteca, utilizada para identificar e referenciar a instituição em registros e sistemas."@pt-br ;
             rdfs:label "denominação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#descricao
:descricao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :ISSN ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Número Internacional Normalizado para Publicações Seriadas ou Número Internacional Normalizado das Publicações em Série, é um Número serial de oito dígitos, usado para identificação única de uma publicação em série, aceito internacionalmente. O ISSN é especialmente útil na distinção entre séries com o mesmo título e são utilizados na ordenação, catalogação, empréstimo entre bibliotecas e outras práticas em conexão com a literatura de série."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o International Standard Serial Number (ISSN), um código único atribuído a publicações seriadas como revistas e jornais, facilitando sua identificação e catalogação."@pt-br ;
           rdfs:label "descrição do ISSN"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#designacaoNumerica
:designacaoNumerica rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Obra ;
                    rdfs:range xsd:int ;
                    rdfs:comment "Informações referentes ao ano, número e volume de uma publicação seriada."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa as informações numéricas, como ano, número e volume, de uma publicação seriada, utilizada para catalogação e referência."@pt-br ;
                    rdfs:label "designação numérica"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#edicao
:edicao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range rdfs:Literal ;
        rdfs:comment "Característica que faz parte da designação numérica de uma obra."@pt-br ;
        rdfs:label "edição"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#email
:email rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :Contato ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Sistema de transmissão de mensagens escritas através da internet ou de outras redes informáticas."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o sistema de transmissão de mensagens escritas através da internet ou de outras redes informáticas, comumente conhecido como correio eletrônico."@pt-br ;
       rdfs:label "e-mail"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#enderecoEletronico
:enderecoEletronico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Homepage ;
                    rdfs:range xsd:anyURI ;
                    rdfs:comment "Localização eletrônica ou endereço eletrônico de uma homepage."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa a localização eletrônica ou URL de uma homepage, utilizada para identificar e acessar eletronicamente páginas da Web."@pt-br ;
                    rdfs:label "endereço eletrônico"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#fonte
:fonte rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :AssuntoControlado ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Indica a fonte de onde o vocabulário controlado ou tesauro foi obtido."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa a fonte ou origem do vocabulário controlado ou tesauro utilizado na descrição e indexação de conteúdos, garantindo a padronização e consistência das informações."@pt-br ;
       rdfs:label "fonte do vocabulário controlado"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#formatoDeCatalogacao
:formatoDeCatalogacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                      rdfs:range rdfs:Literal ;
                      rdfs:comment "Formato de catalogação da publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o formato utilizado para catalogar uma publicação seriada, garantindo a padronização e a consistência na organização das informações bibliográficas."@pt-br ;
                      rdfs:label "formato de catalogação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#formatoDocumento
:formatoDocumento rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Colecao ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment """Categoriza o padrão ou extensão disponível para exportação das informações de uma publicação seriada ou coleções.

Exemplo: Marc 21."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o formato ou extensão padrão utilizado para a exportação das informações de uma publicação seriada ou coleções, facilitando a transferência e o compartilhamento de dados de maneira padronizada."@pt-br ;
                  rdfs:label "formato do documento"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#frequencia
:frequencia rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Periodicidade da publicação seriada."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o intervalo de tempo entre as edições ou lançamentos de uma publicação seriada, como semanal, mensal, trimestral, etc., utilizada para organizar e acompanhar a publicação periódica de conteúdos."@pt-br ;
            rdfs:label "frequência"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#latitude
:latitude rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Endereco ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Medida angular que descreve a localização norte-sul de um ponto na superfície da Terra em relação ao Linha do Equador."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa a medida angular, expressa em graus, que descreve a localização norte-sul de um ponto na superfície da Terra, em relação à Linha do Equador, variando de 0° no Equador a 90° nos polos."@pt-br ;
          rdfs:label "latitude"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#logradouro
:logradouro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Endereco ;
            rdfs:range rdfs:Literal ;
            rdfs:comment "Utilizado para se referir ao endereço de uma propriedade, como: residência, empresa ou instituição."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o endereço de uma propriedade, seja uma residência, empresa ou instituição, utilizada para fins de localização e correspondência. Como nome ou parte de uma rua ou avenida, por exemplo."@pt-br ;
            rdfs:label "logradouro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#longitude
:longitude rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Endereco ;
           rdfs:range rdfs:Literal ;
           rdfs:comment "Medida angular que indica a posição leste-oeste de um ponto na superfície da Terra. Junto a Latitude, fornecem uma coordenada geográfica."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa a medida angular, expressa em graus, que indica a posição leste-oeste de um ponto na superfície da Terra. Em conjunto com a latitude, fornece uma coordenada geográfica precisa."@pt-br ;
           rdfs:label "longitude"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nivelBibliografico
:nivelBibliografico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Nível de publicação."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o nível de publicação de uma obra, utilizado para categorizar e classificar publicações em diferentes níveis."@pt-br ;
                    rdfs:label "nível bibliográfico"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nivelDeCatalogacao
:nivelDeCatalogacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Grau de detalhamento na catalogação."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa o nível de detalhamento aplicado durante o processo de catalogação, indicando quão minuciosas são as informações registradas sobre uma obra."@pt-br ;
                    rdfs:label "nível de catalogação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nome
:nome rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain owl:Thing ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Designação das instâncias."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Propriedade de dado que representa a designação ou nome de instâncias, utilizada para identificar e referenciar entidades específicas em sistemas e registros."@pt-br ;
      rdfs:label "nome"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#notaDeComplexidade
:notaDeComplexidade rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Nota ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Nota que representa uma ligação complexa entre uma obra que está sendo catalogada e outras obras."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve uma anotação que identifica e explica a natureza complexa das relações entre a obra atual e outras obras dentro do acervo, especialmente uma publicação seriada. É essencial para compreender a interdependência e as referências cruzadas entre diferentes documentos."@pt-br ;
                    rdfs:label "nota de complexidade"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#notaDeSuplemento
:notaDeSuplemento rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Nota ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment "Notas ou comentários sobre suplementos ou números especiais"@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve anotações que fornecem informações adicionais ou comentários sobre suplementos ou edições especiais associadas ao documento principal. É essencial para detalhar e contextualizar conteúdos adicionais relevantes."@pt-br ;
                  rdfs:label "nota de suplemento"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#notasGerais
:notasGerais rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Nota ;
             rdfs:range rdfs:Literal ;
             rdfs:comment "Notas ou comentários gerais relacionados a uma obra."@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve anotações ou comentários que fornecem informações adicionais gerais sobre uma obra. É essencial para incluir observações contextuais, detalhes ou qualquer informação relevante que não se enquadre em outras categorias específicas."@pt-br ;
             rdfs:label "notas gerais"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#numero
:numero rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range xsd:int ;
        rdfs:comment "Número da obra, publicação ou do periódico."@pt-br ;
        rdfs:label "número"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#paginaWeb
:paginaWeb rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Biblioteca ;
           rdfs:range xsd:anyURI ;
           rdfs:comment "URL ou endereço Web associado à biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o link ou o endereço de uma página Web associada à biblioteca. Fornece acesso direto a informações adicionais, recursos online ou referências relevantes ao conteúdo da biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:label "página Web"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#principal
:principal rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Contato ;
           rdfs:range xsd:anyURI ;
           rdfs:comment "Nome do contato principal da biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o nome do indivíduo que serve como contato principal da biblioteca."@pt-br ;
           rdfs:label "contato principal"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#requerimentoDeLigacao
:requerimentoDeLigacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                       rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                       rdfs:range rdfs:Literal ;
                       rdfs:comment "Categoriza tipo de ligação de outras publicações relacionadas a publicação seriada principal."@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade indica a categoria de ligação entre a publicação seriada principal e outras publicações relacionadas. Identifica e classifica as diferentes formas de interconexão e referências entre as publicações, oferecendo uma visão clara das relações dentro do acervo."@pt-br ;
                       rdfs:label "requerimento de ligação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#responsavelIntelectual
:responsavelIntelectual rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                        rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                        rdfs:range rdfs:Literal ;
                        rdfs:comment "Nome do responsável intelectual de uma obra."@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade indica o nome do indivíduo ou da organização responsável pelo conteúdo intelectual e pela criação da obra. Identifica a pessoa que fornece a orientação intelectual e criativa para a publicação, como autor, editor ou tradutor, por exemplo."@pt-br ;
                        rdfs:label "responsável intelectual"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#servico
:servico rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :Contato ;
         rdfs:range rdfs:Literal ;
         rdfs:comment "Um serviço oferecido pela Biblioteca."@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve um serviço específico que é oferecido pela biblioteca. É essencial para identificar e detalhar os diferentes serviços disponíveis aos usuários da biblioteca, proporcionando uma melhor compreensão dos recursos e suporte oferecidos."@pt-br ;
         rdfs:label "serviço"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#servicosBiblioteca
:servicosBiblioteca rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Biblioteca ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:comment "Serviços Bibliográficos gerenciados pelo Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (IBICT)."@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve os serviços bibliográficos específicos gerenciados pelo IBICT (Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia). Entre esses serviços estão o Catálogo Coletivo Nacional de Publicações Seriadas (CCN), o Programa de Comutação Bibliográfica (Comut) e a Rede Bibliodata."@pt-br ;
                    rdfs:label "serviços bibliográficos"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#sigla
:sigla rdf:type owl:DatatypeProperty ;
       rdfs:domain :Res ;
       rdfs:range rdfs:Literal ;
       rdfs:comment "Abreviação ou palavra formada pelas iniciais de qualquer instância."@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve uma abreviação ou palavra formada pelas iniciais de instâncias de qualquer classe. Representa, de forma concisa e reconhecível, informações complexas, como a sigla da biblioteca, do idioma, da instituição ou da unidade."@pt-br ;
       rdfs:label "sigla"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#situacaoDaPublicacao
:situacaoDaPublicacao rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                      rdfs:range rdfs:Literal ;
                      rdfs:comment "Situação atual da publicação seriada."@pt-br ;
                      rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve a situação atual de uma publicação seriada, indicando se está ativa (corrente), suspensa ou descontinuada (encerrada). Define o status da publicação e seu ciclo de vida."@pt-br ;
                      rdfs:label "situação da publicação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#softwareUtilizado
:softwareUtilizado rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                   rdfs:domain :Biblioteca ;
                   rdfs:range rdfs:Literal ;
                   rdfs:comment "Categoriza por nome o software utilizado para implementação de bibliotecas ou repositórios digitais."@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o nome do software utilizado na implementação de bibliotecas ou repositórios digitais. Identifica e categoriza os diferentes softwares empregados, oferece uma visão clara das tecnologias aplicadas na gestão e operação desses sistemas."@pt-br ;
                   rdfs:label "software utilizado"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#statusDoRegistro
:statusDoRegistro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :PublicacaoSeriada ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:comment "Situação do registro: indica alterações no registro, como atualização de dados."@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve a situação atual de um registro, indicando qualquer alteração realizada, como atualizações de dados. Permite o monitoramento, o acompanhamento das modificações e assegura que todas as mudanças fiquem registradas e acessíveis."@pt-br ;
                  rdfs:label "status do registro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#telefone
:telefone rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Contato ;
          rdfs:range rdfs:Literal ;
          rdfs:comment "Número de telefone fixo do contato principal da Biblioteca."@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o número de telefone fixo associado ao contato principal da biblioteca. É essencial para facilitar a comunicação e proporcionar um meio direto de contato com a administração da biblioteca."@pt-br ;
          rdfs:label "telefone fixo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#telefoneMovel
:telefoneMovel rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Contato ;
               rdfs:range rdfs:Literal ;
               rdfs:comment "Número de telefone móvel ou celular do contato principal da Biblioteca."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o número de telefone móvel ou número do celualr associado ao contato principal da biblioteca. É essencial para facilitar a comunicação e proporcionar um meio direto de contato com a administração da biblioteca."@pt-br ;
               rdfs:label "telefone móvel ou celular"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tipo
:tipo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
      rdfs:domain :Obra ;
      rdfs:range rdfs:Literal ;
      rdfs:comment "Tipo de publicação ou tipologia documental de uma obra."@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve a categoria ou tipo de publicação, também conhecida como tipologia documental. É essencial para classificar e organizar diferentes tipos de obras dentro de uma coleção ou acervo."@pt-br ;
      rdfs:label "tipologia documental"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tipoDeRegistro
:tipoDeRegistro rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Obra ;
                rdfs:range rdfs:Literal ;
                rdfs:comment "Tipo material da obra."@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o tipo de material da obra. Por exemplo: Material textual impresseo, Música impressa ou Cartográfico."@pt-br ;
                rdfs:label "tipo de registro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tituloProprio
:tituloProprio rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Obra ;
               rdfs:range rdfs:Literal ;
               rdfs:comment "Título principal da obra."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve o título principal da obra, sendo utilizada para a identificação e referência do documento dentro de um acervo ou sistema de catalogação."@pt-br ;
               rdfs:label "título próprio"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#urlDoCatalogo
:urlDoCatalogo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Biblioteca ;
               rdfs:range xsd:anyURI ;
               rdfs:comment "Uma URL, abreviação de Uniform Resource Locator (localizador uniforme de recursos), é um endereço da Web que aponta para um site ou uma página específica."@pt-br ;
               rdfs:isDefinedBy "Esta propriedade descreve um endereço da Web que aponta para um site específico ou uma página da Web. É essencial para identificar e acessar diretamente recursos e informações online relevantes."@pt-br ;
               rdfs:label "URL do catálogo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#volume
:volume rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:subPropertyOf :designacaoNumerica ;
        rdfs:domain :Obra ;
        rdfs:range xsd:int ;
        rdfs:comment "Designação numérica que descreve o valor do volume de uma obra."@pt-br ;
        rdfs:label "volume"@pt-br .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Agente
:Agente rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Res ;
        rdfs:comment """A entidade Agente é uma superclasse estritamente equivalente à união das entidades pessoa e do agente coletivo. Ela é definida para reduzir a redundância no modelo, fornecendo uma única entidade para servir como domínio ou abrangência de certos relacionamentos que se aplicam a todos os tipos específicos de 
agentes. 
 
Ser um agente implica possuir, ou ter possuído o potencial de relacionamentos intencionais com instâncias de entidades de interesse bibliográfico (obras, expressões, manifestações, itens), quer esse agente específico já tenha feito isso ou não. Os seres humanos são direta ou indiretamente a força motriz por trás de todas essas ações realizadas por todos os agentes. 
 
Os autômatos (como dispositivos de registro climático, programas de tradução de software etc.), às vezes chamados de agentes tecnológicos, são vistos neste modelo como ferramentas utilizadas e configuradas por um agente real."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy "Uma entidade capaz de ações deliberadas, de cessão de direitos e de ser responsabilizada por suas ações"@pt-br ;
        rdfs:label "Agente"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AgenteColetivo
:AgenteColetivo rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :Agente ;
                rdfs:comment """A entidade agente coletivo designa uma ampla variedade de grupos nomeados de pessoas que possuem um nome específico e têm o potencial de agir em conjunto como uma unidade. Além de famílias, instituições comerciais ou corporativas e outros órgãos legalmente registrados, a entidade agente coletivo inclui organizações e associações, grupos musicais, artísticos ou performáticos, governos e qualquer uma de suas subunidades. A associação de muitos tipos de agentes coletivos continuará a evoluir ao longo do tempo. Grupos ocasionais e grupos constituídos como reuniões, conferências, congressos, expedições, exposições, festivais, feiras etc., também se enquadram na definição de agente 
coletivo, desde que sejam identificados por um nome específico e possam atuar como uma unidade. Pseudônimos conjuntos ou pseudônimos coletivos são nomens que se referem a instâncias da entidade agente coletivo como o agente por trás da identidade consiste em duas ou mais pessoas que possuem um nome específico e atuam como uma unidade, apesar de terem escolhido ser identificadas por um nome culturalmente associado a pessoas individuais. 
Uma reunião de pessoas é considerada um agente coletivo somente quando demonstra características organizacionais que lhes permitem executar ações que refletem a agência em relação a instâncias de entidades de interesse bibliográfico (como aprovar um relatório, publicar os trabalhos de uma conferência). Essas ações coletivas podem ser executadas por representantes selecionados por um todo, e não por todos os membros individuais agindo juntos. Grupos de pessoas que não se qualificam como agentes (por exemplo, grupos nacionais, religiosos, culturais ou étnicos, como ítalo-canadenses ou encontros referidos por um termo descritivo geral em vez de um nome específico) não são exemplos da entidade agente coletivo. A distinção essencial entre um agente coletivo e uma reunião de pessoas que não é uma instância da entidade agente coletivo está no fato de que o nome utilizado pela instância da entidade  deve ser um nome específico e não apenas uma descrição genérica para a reunião. 
Famílias e órgãos corporativos são tipos específicos de agentes coletivos que podem ser relevantes em uma aplicação bibliográfica específica."""@pt-br ;
                rdfs:isDefinedBy "Uma reunião ou organização de pessoas com um nome específico e capaz de atuar como uma unidade."@pt ;
                rdfs:label "Agente Coletivo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AreaDeConhecimento
:AreaDeConhecimento rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Nomen ;
                    rdfs:comment """Entidade que representa o conjunto de conhecimentos inter-relacionados, coletivamente construído, reunido segundo a natureza do objeto de investigação com finalidades de ensino, pesquisa e aplicações práticas.

(LRM-E9) Nomen: Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.).

Técnicas de recuperação da informação, por exemplo, é área de conhecimento da Ciência da Informação e Medicina Veterinária é área de conhecimento de Especialidade médica."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Um ramo do conhecimento ou campo específico de estudo."@pt-br ;
                    rdfs:label "Área de Conhecimento"@pt-br ;
                    rdfs:seeAlso """http://www.eurocris.org/ontologies/cerif/1.3#ResearchField (Usada para categorizar áreas de pesquisa e conhecimento).

http://example.org/libo#KnowledgeArea (Usada para categorizar áreas de conhecimento em bibliotecas).

http://www.scholarlydata.org/ontology/edu#FieldOfStudy (Representa áreas de estudo ou campos de conhecimento).

http://example.org/aiio#FieldOfKnowledge (Representa campos de conhecimento dentro de instituições acadêmicas)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AssuntoControlado
:AssuntoControlado rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Nomen ;
                   rdfs:comment """Conjunto de termos predefinidos para uso em um determinado contexto para descrever o conteúdo de um documento ou recurso de informação, visando evitar a variação linguística e garantir a uniformidade na comunicação.

(LRM-E9) Nomen: Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.). 

'Ensino a distância' é um termo que categoriza 'Aprendizado a distância' no Tesauro Brasileiro de Ciência da Informação."""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy "Método de indexação que utiliza um vocabulário controlado."@pt-br ;
                   rdfs:label "Assunto Controlado"@pt-br ;
                   rdfs:seeAlso """http://purl.org/dc/elements/1.1/subject (Esta classe é usada para representar o assunto ou tema de um recurso).

http://id.loc.gov/subject/headings (Esta classe é usada para representar assuntos controlados em bibliotecas e sistemas de catalogação)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Biblioteca
:Biblioteca rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ;
            rdfs:comment """Uma organização que mantém uma ou mais coleções de recursos de informação físicos e/ou eletrônicos para acesso ou empréstimo.
Por exemplo, Lydia de Queiroz Sambaquy é Biblioteca do Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy """Uma biblioteca. Um local físico ou repositório digital onde são guardados livros, documentos e demais publicações para o leitura e consulta de tais obras.
Uma coleção de recursos digitais, termos e conceitos."""@pt-br ;
            rdfs:label "Biblioteca"@pt-br ;
            rdfs:seeAlso "http://xmlns.com/foaf/0.1/Library"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Colecao
:Colecao rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Item ;
         rdfs:comment """Um conjunto de materiais bibliográficos, independentemente do formato, que são reunidos e mantidos por uma biblioteca ou outra instituição. As coleções podem ser organizadas de várias maneiras, incluindo por assunto, tipo de material, idioma, etc.

(LRM-E5) Item: Um ou vários objetos que carregam sinais destinados a transmitir conteúdo intelectual ou artístico.

Exemplo para a  publicação seriada Ciência da Informação:
IBICT/BT  1973 2 (1); 1974 3 (2); 1977-79 6-8; 1981-85; 1986 15 (2); 10-14; 1987-91 16-20; 1992-93 21-22; 1994 23 (1-2); 1995 24 ( 3); 1997 26 (1-3); 1998 27 (1-3); 1999 28 (1-3).
 CEPLAC/SID (BA)  1972-89 1-18; 1991 20 # 1992 21; 1993 22; 1994-95 23-24.
UFC/BCCP (CE)  1975/87 4-7; 8(2); 9; 13; 14(2); 15(1); 16(1)."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Uma agregação de recursos."@pt-br ;
         rdfs:label "Coleção"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Contato
:Contato rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf owl:Thing ;
         rdfs:comment """Entidade que reune um conjunto de dados que permite que uma biblioteca seja contatada. Essa informação geralmente inclui número de telefone, endereço de e-mail e outras formas de contato.

Atributo com informações de contato referente a Entidade E6-A1 do modelo LRM.

Por exemplo, (61)32176145 é o telefone e biblioteca@ibict.br é o email da da Biblioteca do IBICT."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Informações de Contato."@pt-br ;
         rdfs:label "Contato" .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Editora
:Editora rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :Agente ;
         rdfs:comment """Representa o subcampo da Imprenta designado pela Editora.

(LRM-E6) Agente: Uma entidade capaz de ações deliberadas, de cessão de direitos e de ser responsabilizada por suas ações. 

Por exemplo, o Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia é a Editora da publicação seriada: Ciência da Informação."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Parte que publicou o recurso."@pt-br ;
         rdfs:label "Editora"@pt-br ;
         rdfs:seeAlso """http://purl.org/ontology/bibo/Publisher (Representa a editora de um recurso bibliográfico).

http://purl.org/vocab/frbr/core#CorporateBody (Representa uma entidade corporativa, como uma editora).

http://purl.org/dc/elements/1.1/publisher (Usada para identificar a entidade responsável pela publicação do recurso).

https://schema.org/Organization (Usada para representar uma organização, incluindo editoras).

https://schema.org/Publisher (Usada para representar editoras de livros e outras publicações).

http://www.w3.org/ns/org#Organization (Representa organizações, incluindo editoras).

http://xmlns.com/foaf/0.1/Organization (Representa qualquer tipo de organização, incluindo editoras)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Endereco
:Endereco rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Lugar ;
          rdfs:isDefinedBy "Conjunto de informações que identificam a localização de um determinado lugar"@pt-br ;
          rdfs:label """Define uma localidade (como rua, logradouro, bairro, setor, avenida) como parte de um endereço postal e ou coordenadas geográficas.

(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada.

Por exemplo, o Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia está localizado no Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar  ou na coordenada geográfica {-15.8024936; -47.8824090} de latitude e longitude respectivamente."""@pt-br ,
                     "Endereço"@pt-br ;
          rdfs:seeAlso """https://schema.org/PostalAddress (Usada para representar endereços postais)

http://www.w3.org/2006/vcard/ns#Address (Usada para descrever informações de endereço em formato de cartão de visita (vCard)

http://purl.org/goodrelations/v1#Location (Usada para representar localizações comerciais, incluindo endereços)

http://www.geonames.org/ontology#Feature (para representar características geográficas, incluindo endereços completos e coordenadas geográficas)

http://dbpedia.org/ontology/Location (Representa localizações geográficas, incluindo endereços completos e coordenadas geográficas)

https://schema.org/GeoCoordinates (para representar coordenadas geográficas)

http://linkedgeodata.org/ontology/Address (para representar endereços completos)


http://linkedgeodata.org/ontology/Coordinates (para representar coordenadas geográficas)"""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Expressao
:Expressao rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Colecao ;
           rdfs:comment """Uma expressão é uma combinação específica de sinais de qualquer forma ou natureza (incluindo sinais visuais, auditivos ou gestuais) destinada a transmitir conteúdo intelectual ou artístico e identificável como tal. O termo “sinal” é entendido aqui tal qual o significado utilizado na semiótica. Uma expressão é uma entidade abstrata distinta dos suportes utilizados para gravá-la. Essa entidade corresponde á entidade Expressão do modelo  LRM.
 
Uma expressão é a forma intelectual ou artística específica que uma obra adquire cada vez que é “realizada”. A expressão abrange, por exemplo, as palavras específicas, as sentenças, os parágrafos etc., que resultam da realização de uma obra na forma de um texto, ou sons particulares, fraseados etc., resultantes da realização de uma obra musical. Os limites da entidade expressão são definidos, entretanto, para excluir aspectos incidentais do formato físico, tais como o tipo de letra e layout da página para um texto, a não ser que, devido à natureza da obra, eles sejam parte integrante da realização intelectual ou artística da obra como tal. 
 
Uma expressão adquire existência simultaneamente com a criação da sua primeira manifestação, nenhuma expressão pode existir sem haver (ou ter havido em algum momento passado) pelo menos uma manifestação. 
 
O processo de abstração que leva à identificação da entidade expressão indica que o conteúdo intelectual ou artístico materializado em uma manifestação é de fato o mesmo, ou substancialmente o mesmo, como aquele materializado em outra manifestação mesmo que o suporte físico possa diferir e ter atributos diferentes das manifestações que possam dissimular o fato de que o conteúdo é semelhante em ambas. 
 
Em um nível prático, o grau em que as distinções bibliográficas são realizadas entre as expressões variantes de uma obra dependerá, em certa medida, da natureza da própria obra, das necessidades esperadas dos usuários e do que o catalogador julga razoável esperar que seja reconhecido da instância da 
manifestação sendo descrita. As variações dentro da mesma expressão (por exemplo, as variações ligeiras que podem ser observadas entre dois estados 
da mesma edição no exemplo da produção da impressão manual) seriam ignoradas substancialmente na maioria de aplicações.
No entanto, para algumas aplicações do modelo (por exemplo, bancos de dados abrangentes de textos impressos antigos, listagens completas dos estados das impressões), cada variação pode ser vista como uma diferente expressão. Na medida em que a forma da expressão é uma característica inerente à expressão, qualquer alteração na forma (por exemplo, de notação escrita para palavra falada) resulta em uma nova expressão. 
Da mesma forma, mudanças nas convenções ou instrumentos intelectuais empregados para expressar uma obra (por exemplo, tradução de uma obra textual de um idioma para outro) resultam na produção de uma nova expressão. Se um texto for revisado ou modificado, a expressão resultante será considerada uma nova expressão da obra. Alterações mínimas, como correções de ortografia e pontuação etc., podem ser consideradas variações dentro da mesma expressão. Quando uma expressão de uma obra é acompanhada de acréscimos, como ilustrações, notas, comentários etc., que não são parte integrante da realização intelectual ou artística da obra, essas melhorias são consideradas expressões independentes das suas próprias obras independentes. Tais acréscimos podem, ou não, ser considerados significativos o suficiente para justificar uma identificação bibliográfica distinta."""@pt-br ;
           rdfs:isDefinedBy "Uma combinação específica de sinais que transmitem conteúdo intelectual ou artístico."@pt-br ;
           rdfs:label "Expressão"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Homepage
:Homepage rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf owl:Thing ;
          rdfs:comment """Representa o endereço eletrônico (homepage) de uma Obra, Publicação Seriada ou qualquer outro tipo documental.

(Pressoo Z11) URL: Esta classe inclui identificadores de servidores a partir dos quais os arquivos digitais podem ser obtidos online."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Endereço eletrônico."@pt-br ;
          rdfs:label "Homepage"@pt-br ;
          rdfs:seeAlso "https://schema.org/WebPage"^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN
:ISSN rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Nomen ;
      rdfs:comment """O ISSN (International Standard Serial Number) é um código internacional que identifica de maneira única e definitiva títulos de publicações seriadas existentes no mundo todo. Composto por oito dígitos distribuídos em dois grupos de quatro, separados por um hífen. O último dígito é um dígito de controle que pode ser um “X”, e é calculado de acordo com um algoritmo matemático.
O ISSN é usado em muitos sistemas de catalogação, assinaturas, intercâmbio internacional, entre outros e oferece um sistema eficiente e conveniente para a identificação de tais publicações.

(LRM-E9) Nomen: Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.).

Por exemplo: o código 0100-1965 é o ISSN impresso da publicação seriada Ciência da Informação."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Número Internacional Normalizado para Publicações Seriadas."@pt-br ;
      rdfs:label "ISSN"@pt-br ;
      rdfs:seeAlso """https://doi.org/10.1590/2318-0889202234e210072

https://id.loc.gov/issn

https://schema.org/issn (usada para representar o ISSN de um periódico).

http://purl.org/ontology/bibo/issn (usada para representar o ISSN de publicações)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Idioma
:Idioma rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Expressao ;
        rdfs:comment """Idioma predominante em uma publicação, Indica o idioma principal em que a Obra foi publicada.

(LRM-E3) Expressão: Uma combinação específica de sinais que transmitem conteúdo intelectual ou artístico. 

O idioma principal da publicação seriada Ciência da Informação, por exemplo, é o português."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy "Idioma de uma publicação."@pt-br ;
        rdfs:label "Idioma"@pt-br ;
        rdfs:seeAlso """https://schema.org/Language

http://purl.org/ontology/bibo/Language

http://lexvo.org/id/iso639-3/eng (exemplo para o idioma Inglês)

http://purl.org/dc/elements/1.1/language"""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Instituicao
:Instituicao rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ;
             rdfs:comment """Uma organização fundada para apoiar ou promover determinados interesses ou atividades de pesquisa, educação ou políticas públicas. Um Instituto normalmente tem um foco de pesquisa, mas também pode cumprir funções de instrução ou divulgação.

O Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (IBICT) é um exemplo de uma instituição de pesquisa."""@pt-br ;
             rdfs:isDefinedBy "Organização ou estabelecimento dedicado a um determinado propósito ou atividade"@pt-br ;
             rdfs:label "Instituição"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Item
:Item rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Res ;
      rdfs:comment """Em termos de conteúdo intelectual ou artístico e forma física, um item exemplificando uma manifestação normalmente reflete todas as características que definem a própria manifestação. Um item é, em muitos casos, um único objeto físico, mas em outros casos, um item pode consistir em várias peças ou objetos 
físicos. 
Um item pode fazer parte de um objeto físico maior, por exemplo, quando um arquivo é armazenado em um disco que também contém outros arquivos, a parte do disco que contém o arquivo é o suporte físico ou o item."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "(LRM-E5) Um ou vários objetos que carregam sinais destinados a transmitir conteúdo intelectual ou artístico."@pt-br ;
      rdfs:label "Item"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Localidade
:Localidade rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Lugar ;
            rdfs:comment """Lugar vinculado a um edereço específico de uma Biblioteca ou Instituição; Subcampo da Imprenta designado pelo local de publicacão de uma publicação seriada.

(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada.

Por exemplo, Brasília é a Cidade onde se localiza a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Cidade especificada em um endereço de uma Biblioteca, Instituição ou onde uma obra foi publicada"@pt-br ;
            rdfs:label "Localidade"@pt-br ;
            rdfs:seeAlso """http://dbpedia.org/ontology/City (Representa cidades como entidades geográficas e administrativas)

https://schema.org/City (Usada para representar cidades no contexto de dados estruturados.)

http://www.wikidata.org/entity/Q515 (Representa uma cidade no banco de dados Wikidata).

http://www.geonames.org/ontology#Feature (Usada para representar características geográficas, incluindo cidades)

http://www.geonames.org/ontology#City (Usada para representar cidades e suas informações geográficas)

http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm/E53_Place (Representa lugares, incluindo cidades).

http://linkedgeodata.org/ontology/City (Usada para representar cidades no contexto de dados geográficos vinculados)"""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Lugar
:Lugar rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Res ;
       rdfs:comment """A entidade lugar, relevante em um contexto bibliográfico, é uma construção cultural; é a identificação humana de uma área geográfica ou extensão do espaço. Lugares são geralmente identificados por meio de um objeto físico (uma característica geográfica ou um objeto feito pelo homem) ou devido à sua relevância em relação a um determinado agente (entidades geopolíticas como países, cidades) ou como a localização de um evento. O lugar como uma extensão do espaço é diferente dos órgãos governamentais que exercem a jurisdição nesse território. O governo responsável por um território é um agente coletivo. Lugares podem ser contemporâneos ou históricos, terrestres ou extraterrestres. Lugares imaginários, lendários ou fictícios não são instâncias da entidade lugar. 
 
Um lugar pode ter limites difusos. Os limites de um lugar podem mudar com o tempo (como uma cidade que incorpora subúrbios adjacentes) sem alterar a identidade do lugar para fins bibliográficos. 
 
Como pode ser um quadro de referência móvel, a entidade Lugar não é necessariamente identificada apenas por suas coordenadas geoespaciais."""@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy "(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada."@pt ;
       rdfs:label "Lugar"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Manifestacao
:Manifestacao rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :Res ;
              rdfs:comment """Uma manifestação resulta da captura de uma ou mais expressões em um suporte ou conjunto de suportes. Como uma entidade, a manifestação representa as características comuns compartilhadas por esses suportes, tanto no conteúdo intelectual ou artístico, quanto na forma física. 
 
Uma manifestação é reconhecida a partir das características comuns exibidas pelos itens resultantes do mesmo processo de produção. A especificação do processo de produção é uma parte intrínseca da manifestação. A produção pode ser explicitamente planejada para ocorrer ao longo do tempo, como, por exemplo, na impressão sob demanda. O plano de produção pode envolver aspectos que não estão sob controle direto do produtor, como a mídia de armazenamento digital específica na qual um arquivo online é baixado por diferentes usuários finais. Qualquer que seja a mídia de armazenamento utilizada, os arquivos baixados são instâncias da mesma manifestação que o arquivo online. 
 
Os processos de produção abrangem desde processos industriais formais a processos artesanais ou artísticos. Um processo de produção pode resultar em um conjunto de vários itens que são intercambiáveis para a maioria dos propósitos. A manifestação pode ser definida pelas suas propriedades e pelos 
atributos específicos que qualquer item pertencente a essa manifestação deve representar. 
 
Em outros casos, como para manuscritos holográficos, muitas produções ou reproduções artesanais ou artísticas para fins de preservação, a intenção é que o processo de produção resulte em um único item. A manifestação, nesse caso, é o conjunto unitário (um conjunto com um único componente) que captura a ideia do item em questão. 
 
Os limites entre uma manifestação e outra são traçados com base no conteúdo intelectual ou artístico e na forma física. Quando o processo de produção envolve mudanças na forma física, o produto resultante é considerado uma nova 
manifestação. Alterações na forma física incluem aquelas que afetam as características de exibição que são incidentais à concepção da obra (por exemplo, uma alteração no tipo de letra, tamanho da fonte, layout da página etc.), alterações no meio físico (por exemplo, uma alteração do papel ao microfilme como meio de transferência) e alterações no contêiner (por exemplo, uma mudança de cassete para cartucho como de contêiner para fita). Nos casos em que o processo de produção envolve um editor, produtor, distribuidor etc., e há alterações sinalizadas no produto relacionadas à publicação, marketing etc. (por exemplo, uma mudança no editor, embalagem etc.), o produto resultante pode ser considerado uma nova 
manifestação. Sempre que o processo de produção envolver modificações, acréscimos, exclusões etc. (que não sejam pequenas alterações na ortografia, pontuação etc.) que afetam o conteúdo intelectual ou artístico, o resultado é uma nova expressão da obra que é materializada em uma nova manifestação. Em um nível prático, o grau em que as distinções entre as manifestações são registradas nos catálogos dependerá, em certa medida, das necessidades previstas dos usuários e das diferenças que se espera que o catalogador reconheça 
razoavelmente. Certas variações ou diferenças mínimas na embalagem podem não ser consideradas bibliograficamente significativas e não garantem o reconhecimento de uma nova manifestação. 

Alterações que ocorrem deliberada ou inadvertidamente durante o processo de produção que afetam os itens resultam, estritamente falando, em uma nova manifestação da mesma expressão. Uma manifestação resultante dessa alteração pode ser identificada como um “estado” ou “número” específico da publicação. 

As alterações que ocorrem em um item individual após a conclusão do processo de produção (danos, desgaste, perda de uma página, reparos, encadernação em vários volumes etc.) não são consideradas como resultado de uma nova manifestação. 

Esse item é simplesmente considerado um exemplo da manifestação que não reflete mais completamente o plano de produção original. No entanto, quando vários itens de diferentes manifestações são fisicamente combinados ou unidos (livros ou panfletos encadernados, fitas de áudio emendadas etc.), o resultado é uma nova manifestação avulsa."""@pt-br ;
              rdfs:isDefinedBy "(LRM-E4) Um conjunto de todos os suportes que supostamente compartilham as mesmas características do conteúdo intelectual ou artístico e aspectos da forma física. Esse conjunto é definido pelo conteúdo geral e pelo plano de produção para seu suporte ou suportes."@pt-br ;
              rdfs:label "Manifestação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#MeioFisico
:MeioFisico rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Manifestacao ;
            rdfs:comment """Suporte físico de uma coleção e ou issn registrado.
(LRM-E4) Manifestação:  Um conjunto de todos os suportes que supostamente compartilham as mesmas características do conteúdo intelectual ou artístico e aspectos da forma física. Esse conjunto é definido pelo conteúdo geral e pelo plano de produção para seu suporte ou suportes.

Por exemplo,  Publicação seriada impressa é um item físico."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Um material físico ou transportador"@pt-br ;
            rdfs:label "Meio Físico"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#NaturezaAdministrativa
:NaturezaAdministrativa rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf owl:Thing ;
                        rdfs:comment """A natureza administrativa de uma instituição refere-se à sua organização, estrutura e funcionamento no âmbito da administração pública ou privada.

Exemplo: Lydia de Queiroz Sambaquy é uma Biblioteca de natureza administrativa Pública ou Pública Federal."""@pt-br ;
                        rdfs:isDefinedBy "Estrutura, gestão e propósito da Instituição. Tipo de natureza Administrativa da Instituição"@pt-br ;
                        rdfs:label "Natureza Administrativa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Nomen
:Nomen rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Res ;
       rdfs:comment """Um nomen associa qualquer denominação (isto é, combinação de sinais) utilizada para se referir a uma instância de qualquer entidade encontrada no universo bibliográfico com essa entidade. Qualquer entidade mencionada no universo do 
discurso é nomeada por meio de, no mínimo, um nomen. 
 
Uma combinação arbitrária de sinais ou símbolos não pode ser considerada uma denominação ou designação até que esteja associada a alguma coisa em algum contexto. Nesse sentido, a entidade nomen pode ser entendida como a reificação de um relacionamento entre uma instância de res e um string. O próprio string não constitui uma instância da entidade nomen, mas é modelada como o valor do atributo nomen string de uma instância da entidade nomen. Duas instâncias da entidade nomen podem ter valores perfeitamente idênticos para o 
atributo nomen string e ainda permanecerem distintas, desde que se refiram a instâncias distintas da entidade res ou tenham valores distintos para um ou mais dos seus outros atributos (enquanto se refere à mesma instância da entidade res). 
 
Um nomen associa uma combinação de signos a uma instância 
de uma entidade com base em uma convenção cultural ou linguística: associando um nomen string com uma res, o nomen estabelece um significado que não é inerente ao próprio nomen string. Dependendo do contexto de uso, nomens com valores idênticos para o atributo nomen string podem envolver instâncias de diferentes entidades do mundo real, mesmo no mesmo idioma (polissemia e homonímia). Por outro lado, a mesma instância de uma entidade pode ser referenciada por qualquer quantidade de nomens (sinonímia). No ambiente 
controlado de um sistema de informações bibliográficas, entretanto, a sinonímia é evitada e os valores do atributo nomen string de nomens geralmente seriam diferenciados, de modo que cada nomen string seja associado a apenas uma instância da entidade res dentro do esquema específico. 
A identidade de um nomen é determinada pela combinação da res que ele engloba, a escolha e a ordem dos símbolos utilizados no atributo nomen string e os valores de todos os outros atributos. Variações nos símbolos utilizados (como transliteração em outra escrita) ou variação em suas ordens geralmente resultam em um nomen diferente, mas uma variação na representação visual dos símbolos presentes no valor do atributo nomen string (como fontes diferentes que podem ser utilizadas para apresentar sequências alfanuméricas ou de caracteres) não resulta em um nomen string diferente. Nomens são atribuídos e associados formalmente a instâncias de entidades (por exemplo agências bibliográficas) ou informalmente por meio do uso comum. Quando nomens são atribuídos formalmente, a construção do valor do atributo nomen string pode seguir regras predeterminadas. 
Um valor de atributo nomen string pode consistir em componentes ou partes.Nesse caso, o nomen correspondente pode ser visto como derivado de dois ou mais nomens preexistentes, e esse processo de derivação pode ser regido por regras (por exemplo, a ordenação de pontos de acesso nometítulos para obras, a ordem de citação em um esquema de classificação facetada, ou a ordem das subdivisões em um sistema de cabeçalho de assunto). Por exemplo, um novo nomen para uma pessoa pode ser derivado por meio da combinação de um nomen pré-existente para aquela pessoa e um nomen para um intervalo de tempo da pessoa ao longo da vida; de forma similar um novo nomen para uma obra pode ser derivado por meio da combinação de um nomen para uma pessoa responsável pela autoria da obra e um nomen pré existente para aquela obra."""@pt-br ;
       rdfs:isDefinedBy "(LRM-E9) Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.)."@pt-br ;
       rdfs:label "Nomen"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Nota
:Nota rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf owl:Thing ;
      rdfs:comment "Comentário adicional de uma obra"@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Informação adicional registrada com o objetivo de complementar os dados principais de descrição de uma obra."@pt-br ;
      rdfs:label "Nota"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra
:Obra rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Res ;
      rdfs:comment """Uma obra é uma entidade abstrata que permite o agrupamento 
de expressões que são consideradas equivalentes funcionais ou 
quase equivalentes. Uma obra é um objeto conceitual, nenhum 
objeto material único pode ser identificado como a obra. 
 
A essência da obra é a conjunção de conceitos e ideias que 
formam o conteúdo compartilhado do que definimos como 
expressões da mesma obra. Uma obra é percebida por meio da 
identificação da semelhança de conteúdo entre várias 
expressões. No entanto, a similaridade de conteúdo factual ou 
temático por si só não é suficiente para agrupar expressões 
como realizações da mesma instância da obra. Por exemplo, 
dois livros didáticos, ambos apresentando uma introdução ao 
cálculo, ou duas pinturas a óleo da mesma vista (ainda que 
pintadas pelo mesmo artista), seriam considerados obras 
distintas se esforços intelectuais ou artísticos independentes 
estivessem envolvidos em sua criação. 
 
No caso de obras agregadas e obras seriadas a essência da obra 
é o conceito para planejamento da seleção, montagem e 
ordenação das expressões de outras obras materializadas na 
manifestação agregada resultante. 
 
Uma obra adquire existência simultaneamente com a criação 
da sua primeira expressão, nenhuma obra pode existir sem 
haver (ou ter havido em algum momento passado) pelo menos 
uma expressão da obra. 
 
Uma obra pode ser reconhecida retrospectivamente a partir da 
análise de realizações individuais ou expressões da obra. A 
obra consiste na criação intelectual ou artística que está por trás 
de todas as expressões da obra. Como resultado, o conteúdo 
identificado com uma instância da obra pode evoluir na medida 
em que novas expressões dela são criadas."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "(LRM-E-2) Conteúdo intelectual ou artístico de uma criação específica."@pt-br ;
      rdfs:label "Obra"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Pais
:Pais rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Lugar ;
      rdfs:comment """Uma entidade que define um território onde a publicação seriada foi publicada.

(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada. 

Por exemplo, O Brasil é país ou território geográfico onde uma Publicação seriada foi publicada."""@pt-br ;
      rdfs:isDefinedBy "Nação ou região geográfica definida com uma população distinta e soberania política sobre seu território."@pt-br ;
      rdfs:label "País"@pt-br ;
      rdfs:seeAlso """http://dbpedia.org/ontology/Country (Representa países como entidades geopolíticas).

http://www.geonames.org/ontology#Country (Usada para representar países e suas informações geográficas).

https://schema.org/Country (Usada para representar países no contexto de dados estruturados).

http://psi.oasis-open.org/iso/3166/#Country (Representa países conforme a norma ISO 3166).

http://www.wikidata.org/entity/Q6256 (Representa países no contexto do banco de dados Wikidata).

http://www.fao.org/countryprofiles/geopolitical/ontology#Country (Usada para representar países e regiões geopolíticas).

http://www.geonames.org/ontology#Country (Representa países no contexto de dados geopolíticos)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Pessoa
:Pessoa rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Agente ;
        rdfs:comment """A entidade pessoa é restrita a pessoas reais que vivem ou presume-se que tenham vivido. 
 
Não é necessária uma prova estrita da existência de uma pessoa, desde que haja uma aceitação geral de sua provável historicidade. No entanto, figuras geralmente consideradas fictícias (por exemplo, Caco, o Sapo), literárias (por exemplo, Miss Jane Marple) ou puramente lendárias (por exemplo, o mago Merlin) não são instâncias da entidade pessoa."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy "Um ser humano individual"@pt ;
        rdfs:label "Pessoa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#PublicacaoImprenta
:PublicacaoImprenta rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf owl:Thing ;
                    rdfs:comment """Entidade que contém a data de publicação de uma obra e que se relaciona com as entidades Editora e Localidade para representarem as informações de imprenta, especialmente das publicações seriadsa, 

Por exemplo, a revista Ciência da Informação foi publicada em 1972 em Brasília pela Editora Ibict. Essas são as informações de imprenta da revista."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Entidade relacionada à  informação de imprenta referente à data de publicação."@pt-br ;
                    rdfs:label "Publicação Imprenta"@pt-br ;
                    rdfs:seeAlso """http://purl.org/vocab/frbr/core#Publication (Representa a entidade de publicação no modelo FRBR).

http://purl.org/dc/elements/1.1/publisher (Representa a entidade de publicação, incluindo informações sobre imprenta).

http://purl.org/spar/fabio/Publication (Representa a entidade de publicação, incluindo informações sobre imprenta).

http://purl.org/ontology/bibo/DocumentPart (Usada para representar partes de um documento, incluindo a imprenta).

http://example.org/pho#Imprint (Representa a imprenta de uma publicação, incluindo detalhes sobre a editora e o local de publicação).

http://example.org/publon#Imprint (Usada para representar informações de imprenta, como editora e data de publicação)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#PublicacaoRelacionada
:PublicacaoRelacionada rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Obra ;
                       rdfs:comment """Publicação relacionada à uma obra. Suplemento, títulos anteriores, títulos em outros idiomas, ...

(LRM-E2) Obra: O conteúdo intelectual ou artístico de uma criação específica.
Exemplos: Bibliografia Brasileira de Ciência da Informação é uma continuação da publicação Bibliografia Brasileira de Documentação. 
Granja Avícola; A Granja do Ano; AG Leilões; Revista AG; Guia AG Leilões do Criador são suplementos  relacionados à publicação: A Granja."""@pt-br ;
                       rdfs:isDefinedBy "Publicação relacionada associada à publicação seriada principal."@pt-br ;
                       rdfs:label "Publicação Relacionada"@pt-br ;
                       rdfs:seeAlso "http://purl.org/ontology/bibo/RelatedDocument"^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#PublicacaoSeriada
:PublicacaoSeriada rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :SerialWork ;
                   rdfs:comment """Publicações em qualquer suporte, emitidas em partes sucessivas com designações numéricas ou cronológicas e destinadas a ser continuadas indefinidamente.

(LRM-E-2) Obra: O conteúdo intelectual ou artístico de uma criação específica. 
(PRESSoo F18)  Serial Work: Esta classe inclui obras que são, ou foram, planejadas para resultar em sequências de Expressões ou Manifestações com características comuns.

Exemplo: Ciência da Informação é publicação seriada quadrimestral"""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy "Publicação periódica emitida em partes sucessivas."@pt-br ;
                   rdfs:label "Publicação Seriada"@pt-br ;
                   rdfs:seeAlso """http://purl.org/ontology/bibo/SerialPublication (usada para representar publicações seriadas, como revistas e jornais).

https://schema.org/Periodical (usada para representar publicações periódicas, como revistas e jornais)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Referenciador
:Referenciador rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf owl:Thing ;
               rdfs:comment "Usado para categorizar e organizar informações durante o processo de indexação dos títulos dos periódicos em bases de dados ou diretórios, nacionais ou estrangeiros."@pt-br ;
               rdfs:label "Referenciador"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Regiao
:Regiao rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Lugar ;
        rdfs:comment """Porção de território determinada por certas características comuns ou circunstâncias especiais.

(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada.

Por exemplo, Centro Oeste é uma região ou divisão regional onde localiza-se a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
        rdfs:isDefinedBy "Divisão territorial de um País. Território que se diferencia de outro por possuir características próprias de população, localização, clima etc."@pt-br ;
        rdfs:label "Região"@pt-br ;
        rdfs:seeAlso """http://dbpedia.org/ontology/Region (Representa regiões geográficas ou administrativas)

https://schema.org/Place (Usada para representar lugares, incluindo regiões)

http://www.geonames.org/ontology#A.ADM1 (Usada para representar divisões administrativas, como regiões)

http://example.org/ago#RegionalDivision (Representa divisões regionais em contextos administrativos)

http://psi.oasis-open.org/iso/3166-2/#Region (Usada para representar subdivisões de países, incluindo regiões ou divisões administrativas)"""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Res
:Res rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf owl:Thing ;
     rdfs:comment "Res (“coisa” em latim) é a entidade superior do modelo LRM. Res inclui coisas e conceitos materiais ou físicos. Tudo o que é considerado relevante para o universo bibliográfico, que é o universo do discurso neste caso, está incluído. Res é uma superclasse de todas as outras entidades explicitamente definidas, bem como de quaisquer outras entidades não especificamente identificadas."@pt-br ;
     rdfs:isDefinedBy "(LRM-E1)  Qualquer entidade no universo do discurso."@pt-br ;
     rdfs:label "Res"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#SerialWork
:SerialWork rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Obra ;
            rdfs:comment "Enquanto uma obra pode adquirir novos membros durante o tempo em que evolui, as Expressões e Manifestações são identificadas com um determinado estado alcançado em um determinado momento. Portanto, em geral, não há uma única Expressão ou Manifestação que represente uma obra serial completa, a menos que a obra serial tenha terminado. As Obras em Série podem ou não ter um plano para uma expressão geral."@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "(PRESSoo F18) Esta classe inclui obras que são, ou foram, planejadas para resultar em sequências de Expressões ou Manifestações com características comuns."@pt-br ;
            rdfs:label "Obra Seriada"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#TabelaAreaDeConhecimento
:TabelaAreaDeConhecimento rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :Nomen ;
                          rdfs:comment """Listagens das grandes áreas e sub-áreas do conhecimento. A tabela de áreas do conhecimento da CAPES é uma forma de organizar as áreas de avaliação da CAPES em quatro níveis, do mais geral ao mais específico. Já a do CNPq organiza os saberes desenvolvidos pela ciência e tecnologia e cada uma de suas áreas abrange vários campos de estudo ou especializações. Por exemplo, a área de “Ciências Exatas e da Terra” inclui campos como Matemática, Probabilidade e Estatística, Ciência da Computação, Física, Química, entre outros. Essa classificação ajuda a entender o que cada uma dessas áreas estuda.

 (LRM-E9) Nomen: Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.).

Exemplos: Classificação das Áreas do Conhecimento da Tabela de áreas do conhecimento /avaliação CAPES - 1º Nível: Grande área; 2º Nível: Área do conhecimento; 3º Nível: Subárea; 4º Nível: Especialidade.                                       Organização da Tabela de áreas do conhecimento CNPq: Grande área; Área; Sub-área; Especialidade."""@pt-br ;
                          rdfs:isDefinedBy "Instrumento que organiza informações por as áreas de conhecimento."@pt-br ;
                          rdfs:label "Tabela de Área de Conhecimento"@pt-br ;
                          rdfs:seeAlso """http://www.eurocris.org/ontologies/cerif/1.3#Classification  (Usada para categorizar áreas de pesquisa e conhecimento, incluindo tabelas de classificação).

http://www.scholarlydata.org/ontology/edu#KnowledgeAreaTable (Representa tabelas de áreas de conhecimento no contexto educacional).

http://id.loc.gov/authorities/classification (Representa classes de áreas de conhecimento utilizadas na classificação bibliográfica)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#TermoLivre
:TermoLivre rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf owl:Thing ;
            rdfs:comment """Diferente do “Assunto Controlado”, que usa um vocabulário predefinido, o “Termo livre” permite maior flexibilidade e pode incluir jargões, abreviações, neologismos e outras expressões que podem não estar presentes em um vocabulário controlado.

Inteligência artificial, por exemplo, é um termo livre."""@pt-br ;
            rdfs:isDefinedBy "Palavras ou frases escolhidas livremente pelo autor ou indexador para representar o conteúdo do documento ou publicação"@pt-br ;
            rdfs:label "Termo Livre"@pt-br ;
            rdfs:seeAlso """http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept (é usada para representar termos livres ou conceitos).

http://purl.org/ontology/bibo/Term (é usada para representar termos livres)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#TipoDeBiblioteca
:TipoDeBiblioteca rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf owl:Thing ;
                  rdfs:comment """Compreende conceitos denotados por termos de vocabulários controlados usados para caracterizar e classificar instâncias da classe Biblioteca.

Por exemplo, Biblioteca especializada é  um tipo de biblioteca.
Bilioteca central e setorial são categorias de bibliotecas."""@pt-br ;
                  rdfs:isDefinedBy "Categorização do tipo de bibliotecas"@pt-br ;
                  rdfs:label "Tipo de Biblioteca"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#TituloComplementar
:TituloComplementar rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Nomen ;
                    rdfs:comment """Título complementar, abreviado ou subtítulo que fornece informações adicionais ou complementam o título principal.

(LRM-E9 ) Nomen: Nomens podem ser categorizados em termos de: o tipo de coisa nomeada (nome pessoal, obra título etc.), a fonte na qual o nomen é atestado (título da lombada, título corrente), a função do nomen (identificador, ponto de acesso controlado, notação de classificação etc.). 

Por exemplo, Ciênc. Inf. é título abreviado de: Ciência da Informação."""@pt-br ;
                    rdfs:isDefinedBy "Elemento textual, como um subtítulo ou forma abreviada, que complementa o título principal ao fornecer informações adicionais sobre o conteúdo, finalidade ou escopo do recurso."@pt-br ;
                    rdfs:label "Título Complementar"@pt-br ;
                    rdfs:seeAlso """http://purl.org/ontology/bibo/Subtitle (usada para representar títulos complementares ou subtítulos de documentos).

https://schema.org/alternativeHeadline (usada para representar títulos alternativos ou complementares de artigos de notícias)."""^^xsd:anyURI .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Unidade
:Unidade rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf :AgenteColetivo ;
         rdfs:comment """Uma unidade ou departamento dentro de uma Instituição, geralmente dedicada a funções específicas.

Por exemplo, o Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia (Ibict) é uma Unidade de Pesquisa do Ministério de Ciência, Tecnologia e Inovação e a Coordenação de Serviços Bibliográficos é uma unidade do Ibict que realiza a coordenação e gestão associada a Biblioteca Lydia Queiroz Sambaquy."""@pt-br ;
         rdfs:isDefinedBy "Unidade da organização associada a biblioteca e ao estabelecimento dedicado a um determinado propósito e atividade que executa a gestão dos serviços e produtos informacionais."@pt-br ;
         rdfs:label "Unidade"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#UnidadeFederativa
:UnidadeFederativa rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Lugar ;
                   rdfs:comment """Entidade subnacional que junto a outras unidades compõem uma federação, um país federado.

(LRM-E10) Lugar: Uma extensão de espaço determinada.  

Por exemplo, o Distrito Federal é a Unidade Federativa onde se localiza e a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy"""@pt-br ;
                   rdfs:isDefinedBy "Entidade subnacional de um país com certo grau de autonomia e dotada de governo."@pt-br ;
                   rdfs:label "Unidade Federativa"@pt-br ;
                   rdfs:seeAlso """http://dbpedia.org/ontology/AdministrativeRegion (Representa regiões administrativas, incluindo unidades federativas).

http://psi.oasis-open.org/iso/3166-2/#Subdivision (Usada para representar subdivisões de países conforme a norma ISO 3166-2).

http://www.fao.org/countryprofiles/geopolitical/ontology#AdminUnit (Usada para representar unidades administrativas de países).

http://www.geonames.org/ontology#A.ADM1 (Usada para representar a primeira divisão administrativa de um país, como estados ou províncias).

http://www.wikidata.org/entity/Q10864048 (Representa uma unidade federativa ou Estado de um país).

https://schema.org/State (Usada para representar estados de um país)."""^^xsd:anyURI .


###  http://www.w3.org/2002/07/owl#Thing
owl:Thing rdfs:comment """Entidade superior do modelo que inclui coisas e conceitos materiais ou físicos. Superclasse de todas as outras entidades explicitamente definidas, bem como de quaisquer outras entidades não especificamente identificadas.
Qualquer tipo de informação abstrata que não é registrada pelo uso de atributos específicos e / ou relacionamentos."""@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Qualquer entidade ou recurso do modelo de domínio."@pt-br ;
          rdfs:label "Coisa"@pt-br .


#################################################################
#    Individuals
#################################################################

###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Acre
:Acre rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :UnidadeFederativa ;
      rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla AC"@pt-br ;
      rdfs:label "Acre"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Alagoas
:Alagoas rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :UnidadeFederativa ;
         rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla AL"@pt-br ;
         rdfs:label "Alagoas"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Amapa
:Amapa rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :UnidadeFederativa ;
       rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla AP"@pt-br ;
       rdfs:label "Amapá"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Amazonas
:Amazonas rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :UnidadeFederativa ;
          rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla AM"@pt-br ;
          rdfs:label "Amazonas"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AreaConhecimento_1
:AreaConhecimento_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :AreaDeConhecimento ;
                    :hasKnowledgeAreaTable :tabela_1 ;
                    :codigo "60700010"@pt-br ;
                    :nome "Ciência da Informação"@pt-br ;
                    rdfs:label "Ciência da Informação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AssuntoContolado_1
:AssuntoContolado_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                             :AssuntoControlado ;
                    :assunto "Organização da informação"@pt-br ;
                    :fonte "Tesauro Brasileiro de Ciência da Informação."@pt-br ;
                    rdfs:comment "Um dos cabeçãlhos mais específicos da revista Ciência da Informação."@pt-br ;
                    rdfs:label "Organização da informação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AssuntoControlado_2
:AssuntoControlado_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :AssuntoControlado ;
                     :nome "Recursos de informação"@pt-br ;
                     rdfs:comment "Um dos cabeçalho específico"@pt-br ;
                     rdfs:label "Recursos de informação"^^rdfs:Literal .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#AssuntoControlado_3
:AssuntoControlado_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                              :AssuntoControlado ;
                     :assunto "Ensino a distância"@pt-br ;
                     rdfs:comment "Aprendizado a distâcia USE Ensino a distância - Tesauro Brasileiro de Ciência da Informação"@pt-br ;
                     rdfs:label "Ensino a distância"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Bahia
:Bahia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :UnidadeFederativa ;
       rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla BA"@pt-br ;
       rdfs:label "Bahia"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#BeloHorizonte
:BeloHorizonte rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Localidade .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Biblioteca_1
:Biblioteca_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Biblioteca ;
              :hasAddress :endereco_1 ;
              :hasAffiliation :Instituicao_1 ;
              :hasCollection :Colecao_1 ,
                             :Colecao_2 ;
              :hasContact :Contato_1 ;
              :hasLibraryType :tipoBiblioteca_1 ;
              :hasUnit :Unidade_1 ;
              :dataAtualizacaoBiblioteca "2021-11-12T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
              :dataCadastroBiblioteca "1995-11-09T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
              :denominacao "Lydia De Queiroz Sambaquy"@pt-br ;
              :paginaWeb "https://biblioteca.ibict.br"^^xsd:anyURI ;
              :servicosBiblioteca "Bibliodata" ,
                                  "CCN" ,
                                  "COMUT"@pt-br ;
              :sigla "LQS"@pt-br ;
              :softwareUtilizado "Koha"@pt-br ;
              :urlDoCatalogo "https://biblioteca.ibict.br."^^xsd:anyURI ;
              rdfs:comment "Biblioteca do Instituto Brasileiro de Informação em Ciencia e Tecnologia (Ibict)"@pt-br ;
              rdfs:label "Lydia de Queiroz Sambaquy"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Brasil
:Brasil rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Pais ;
        :hasCity :Brasilia ;
        :isCountryOf :DistritoFederal ;
        :isCountryPublicationOf :Obra_1 ;
        :codigoIso "BR"@pt-br ;
        :nome "Brasil"@pt-br ;
        rdfs:comment "Republica Federativa do Brasil"@pt-br ;
        rdfs:label "Brasil (BR)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Brasilia
:Brasilia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Localidade ;
          :hasFederativeUnit :DistritoFederal ;
          :isCityOf :Brasil ;
          :isLocalityOf :endereco_1 ;
          :isPlacePublicationOf <http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#1972> ;
          :nome "Brasília"@pt-br ;
          rdfs:comment "Cidade pertencente ao Distrtrito Federal, onde localiza-se a Biblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy"@pt-br ;
          rdfs:label "Brasília"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Ceara
:Ceara rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :UnidadeFederativa ;
       rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla CE"@pt-br ;
       rdfs:label "Ceará"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#CentroOeste
:CentroOeste rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :Regiao ;
             :isRegionOf :DistritoFederal ;
             :nome "Centro-Oeste"@pt-br ;
             rdfs:comment "Divisão regional onde localiza-se o Distrito Fereal e EstadoBiblioteca Lydia de Queiroz Sambaquy"@pt-br ;
             rdfs:label "Centro-Oeste"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#China
:China rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Pais ;
       rdfs:label "China"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Colecao_1
:Colecao_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Colecao ;
           :contains :Obra_1 ;
           :isCollectionOf :Biblioteca_1 ;
           :conteudoColecao "1972 1(1-2); 1973 2(1-2); 1974 3(1-2); 1975 4(1-2); 1976 5(1/2); 1977 6(1- 2); 1978 7(1-2); 1979 8(1-2); 1980 9(1/2); 1981 10(1-2); 1982 11(1-2); 1983 12(1 -2); 1984 13(1-2); 1985 14(1-2); 1986 15(1-2); 1987 16(1-2); 1988 17(1- 2); 1989 18(1-2); 1990 19(1-2); 1991 20(1-2); 1992 21(1-3); 1993 22(1-3); 1994 23(1-3); 1 995 24(1-3); 1996 25(1-3); 1997 26(1-3); 1998 27(1-3); 1999 28(1-3); 2000 29(1-3 ); 2001 30(1-3); 2002 31(1-3); 2003 32(1-3); 2004 33(1-3); 2005 34(1-3); 2006 35 (1-3); 2007 36(1-3); 2008 37(1-3); 2009 38(1-3); 2010 39(1-3); 2011 40(1- 3); 201 5 44(1)"@pt-br ;
           :formatoDocumento "XML"@pt-br ;
           rdfs:comment "As informações do conteúdo da Coleções são suas transcrições."@pt-br ;
           rdfs:label "IBICTC/BT"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Colecao_2
:Colecao_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Colecao ;
           rdfs:comment "Exemplo de Coleção de periódicos por assunto"@pt-br ;
           rdfs:label "Ciência da informação e Bibliografias"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Contato_1
:Contato_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Contato ;
           :isContactOf :Biblioteca_1 ;
           :email "biblioteca@ibict.br"@pt-br ;
           :telefoneMovel "(61)32176145"@pt-br ;
           rdfs:comment "Informação do  contato da Biblioteca do IBICT."@pt-br ;
           rdfs:label "(61)32176145"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#DistritoFederal
:DistritoFederal rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :UnidadeFederativa ;
                 :hasCountry :Brasil ;
                 :hasRegion :CentroOeste ;
                 :isFederativeUnitOf :Brasilia ;
                 :nome "Distrito Federal"@pt-br ;
                 :sigla "DF"@pt-br ;
                 rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla DF"@pt-br ;
                 rdfs:label "Distrito Federal"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#EspiritoSanto
:EspiritoSanto rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :UnidadeFederativa ;
               rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla ES"@pt-br ;
               rdfs:label "Espirito Santo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#EstadosUnidos
:EstadosUnidos rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Pais ;
               rdfs:comment "Estados Unidos da América"@pt-br ;
               rdfs:label "Estados Unidos (USA)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Goias
:Goias rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :UnidadeFederativa ;
       rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla GO"@pt-br ;
       rdfs:label "Goiás"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#IBCT
:IBCT rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :Unidade ;
      rdfs:comment "Unidade de Pesquisa do Ministério de Ciência, Tecnologia e Inovação"@pt-br ;
      rdfs:label "Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN_1
:ISSN_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :hasSupport :meioFisico_1 ;
        :isISSNOf :Obra_1 ;
        :descricao "0100-1965"@pt-br ;
        rdfs:comment "IISSN impresso da publicação seriada: Ciência da Informação"@pt-br ;
        rdfs:label "0100-1965."@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN_2
:ISSN_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :isISSNOf :Obra_2 ;
        :descricao "0101-9163"@pt-br ;
        rdfs:comment "Código ISSN impresso da publicação seriada: A hora veterinária"@pt-br ;
        rdfs:label "0101-9163"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN_3
:ISSN_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :descricao "0271-5694"@pt-br ;
        rdfs:comment "ISSN da revista Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@pt-br ;
        rdfs:label "0271-5694"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN_4
:ISSN_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :descricao "0096-8471"@pt-br ;
        rdfs:label "0096-8471"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#ISSN_5
:ISSN_5 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :ISSN ;
        :hasSupport :meioFisico_2 ;
        :descricao "1518-8353"@pt-br ;
        rdfs:label "1518-8353"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Idioma_1
:Idioma_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "português"@pt-br ;
          :sigla "pt"@pt-br ;
          rdfs:isDefinedBy "Idioma do Brasil."@pt ;
          rdfs:label "Português-BR"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Idioma_2
:Idioma_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "inglês"@pt-br ;
          :sigla "en"@pt-br ;
          rdfs:comment "Uma língua germânica ocidental que se originou nos reinos anglo-saxões da Inglaterra e se espalhou para outras regiões, tornando-se um dos idiomas mais falados no mundo. Hoje, é a língua oficial de diversos países, incluindo Estados Unidos, Reino Unido, Canadá, Austrália e Nova Zelândia, além de ser amplamente utilizada como segunda língua em muitos outros."@pt-br ;
          rdfs:label "Inglês"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Idioma_3
:Idioma_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Idioma ;
          :nome "espanhol"@pt-br ;
          :sigla "es"@pt-br ;
          rdfs:comment "Idioma ou linguagem"@pt-br ;
          rdfs:label "espanhol"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Instituicao_1
:Instituicao_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :Instituicao ;
               :hasInstituitionAddress :endereco_1 ;
               :cnpj "04.082.993/0001-49"@pt-br ;
               :nome "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br ;
               :sigla "Ibict"@pt-br ;
               rdfs:comment "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (IBICT)"@pt-br ,
                            "Nome da organização de pesquisa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Maranhao
:Maranhao rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :UnidadeFederativa ;
          rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla MA"@pt-br ;
          rdfs:label "Maranhão"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#MatoGrosso
:MatoGrosso rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla MT"@pt-br ;
            rdfs:label "Mato grosso"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#MatoGrossoS
:MatoGrossoS rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :UnidadeFederativa ;
             rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla MGS"@pt-br ;
             rdfs:label "Mato Grosso do sul"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#MinasGerais
:MinasGerais rdf:type owl:NamedIndividual ,
                      :UnidadeFederativa ;
             rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla MG"@pt-br ;
             rdfs:label "Minas Gerais"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Nordeste
:Nordeste rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :Regiao ;
          rdfs:label "Nordeste"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Norte
:Norte rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :Regiao ;
       rdfs:label "Norte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_1
:Obra_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasControlledSubject :AssuntoContolado_1 ,
                              :AssuntoControlado_2 ;
        :hasFreeTerm :termoLivre_1 ;
        :hasHomepage <https://revista.ibict.br/Homepage_1> ;
        :hasISSN :ISSN_1 ;
        :hasKnowledgeField :AreaConhecimento_1 ;
        :hasNote :nota_1 ;
        :hasPublicationDate <http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#1972> ;
        :hasPublicationLanguage :Idioma_1 ,
                                :Idioma_2 ;
        :hasRelatedPublication :publicacaoRelacionada_1 ;
        :hasTitleComplement :tituloComplementar_1 ;
        :indexedBy :referenciador_1 ,
                   :referenciador_2 ;
        :isContainedIn :Colecao_1 ;
        :alfabetacao "0"@pt-br ;
        :anoFinal "2015"@pt-br ;
        :anoInicial "1972"@pt-br ;
        :conteudo "Científico"@pt-br ;
        :dataDeAtualizacao "2022-05-11T00:00:00"^^xsd:dateTime ;
        :dataDeCadastro "2005"@pt-br ;
        :formatoDeCatalogacao "AACR2"@pt-br ,
                              "Dublin Core"@pt-br ,
                              "MARC 21"@pt-br ;
        :frequencia "Quadrimestral"@pt-br ;
        :nivelBibliografico "Periódico"@pt-br ;
        :nivelDeCatalogacao "Nível Central"@pt-br ;
        :numero "1"^^xsd:int ;
        :requerimentoDeLigacao "0100-1965 (ISSN-L)"@pt-br ;
        :responsavelIntelectual "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict)"@pt-br ;
        :situacaoDaPublicacao "Descontinuada (versão impressa)"@pt-br ;
        :statusDoRegistro "Alterado"@pt-br ;
        :tipo "Periódico"@pt-br ;
        :tipoDeRegistro "Material textual"@pt-br ;
        :tituloProprio "Ciência da Informação"@pt-br ;
        :volume "1"^^xsd:int ;
        rdfs:comment "publicação seriada quadrimestral."@pt-br ;
        rdfs:label "Ciência da Informação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_2
:Obra_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_2 ;
        :tituloProprio "A Hora Veterinária"@pt-br ;
        rdfs:label "A hora veterinária"@pt-br ,
                   "Exemplo de publicação da publicação seriada Bimestral"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_3
:Obra_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_3 ;
        :hasNote :nota_2 ;
        :tituloProprio "Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@pt-br ;
        rdfs:label "Wines & Vines Yearbook of the Wine Industry"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_4
:Obra_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasISSN :ISSN_4 ;
        :hasNote :nota_4 ;
        :tituloProprio "Wine Review (Los Angeles)"@pt-br ;
        rdfs:label "Wine Review (Los Angeles)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_5
:Obra_5 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Obra ;
        :hasRelatedPublication :publicacaoRelacionada_2 ;
        :tituloProprio "Bibliografia Brasileira de Documentação."@pt-br ;
        rdfs:label "Bibliografia Brasileira de Documentação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_6
:Obra_6 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :PublicacaoSeriada ;
        :hasNote :nota_3 ;
        :tituloProprio "BIB: revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais"@pt-br ;
        rdfs:comment "BIB: revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais"@pt-br ;
        rdfs:label "BIB"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Obra_7
:Obra_7 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Obra ;
        :tituloProprio "Eine Kleine Nachtmusik"@pt-br ;
        rdfs:label "Eine kleine Nachtmusik"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Para
:Para rdf:type owl:NamedIndividual ,
               :UnidadeFederativa ;
      rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla PA"@pt-br ;
      rdfs:label "Pará"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Paraiba
:Paraiba rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :UnidadeFederativa ;
         rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla PB"@pt-br ;
         rdfs:label "Paraíba"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Parana
:Parana rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :UnidadeFederativa ;
        rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla PR"@pt-br ;
        rdfs:label "Paraná"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Pernambuco
:Pernambuco rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla PE"@pt-br ;
            rdfs:label "Pernambuco"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Piaui
:Piaui rdf:type owl:NamedIndividual ,
                :UnidadeFederativa ;
       rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla PI"@pt-br ;
       rdfs:label "Piauí"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Porto_Alegre
:Porto_Alegre rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Localidade ;
              rdfs:label "Porto Alegre"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#RioDeJaneiro
:RioDeJaneiro rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :Localidade ;
              owl:differentFrom :RiodeJaneiro ;
              rdfs:comment "Cidade da Unidade Federativa Rio de Janeiro."@pt-br ,
                           "Rio de janeiro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#RioGrandeN
:RioGrandeN rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla RGN"@pt-br ;
            rdfs:label "Rio Grande do Norte"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#RioGrandeS
:RioGrandeS rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :UnidadeFederativa ;
            rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla RGS"@pt-br ;
            rdfs:label "Rio Grande do Sul"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#RiodeJaneiro
:RiodeJaneiro rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :UnidadeFederativa ;
              rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla RJ"@pt-br ;
              rdfs:label "Rio de janeiro"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Rondonia
:Rondonia rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :UnidadeFederativa ;
          rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla RO"@pt-br ;
          rdfs:label "Rondônia"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Roraima
:Roraima rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :UnidadeFederativa ;
         rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla RR"@pt-br ;
         rdfs:label "Roraima"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#SantaCatarina
:SantaCatarina rdf:type owl:NamedIndividual ,
                        :UnidadeFederativa ;
               rdfs:comment "Santa Catarina"@pt-br ,
                            "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla SC"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#SaoPaulo
:SaoPaulo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :UnidadeFederativa ;
          owl:differentFrom :Sao_Paulo ;
          rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla SP"@pt-br ;
          rdfs:label "São Paulo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Sao_Paulo
:Sao_Paulo rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Localidade ;
           rdfs:comment "Cidade do Estado de Sção Paulo."@pt-br ;
           rdfs:label "São Paulo"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Sergipe
:Sergipe rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :UnidadeFederativa ;
         rdfs:label "Sergipe"@pt-br ,
                    "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla SE"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Sudeste
:Sudeste rdf:type owl:NamedIndividual ,
                  :Regiao ;
         rdfs:label "Sudeste"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Sul
:Sul rdf:type owl:NamedIndividual ,
              :Regiao ;
     rdfs:label "Sul"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Tocantins
:Tocantins rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :UnidadeFederativa ;
           rdfs:comment "Unidade federativa do Brasil representada pela sigla TO"@pt-br ;
           rdfs:label "Tocantins"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#Unidade_1
:Unidade_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Unidade ;
           :nome "Coordenação de Serviços Bibliográficos"@pt-br ;
           :sigla "COBIB"@pt-br ;
           rdfs:comment "Unidade do IBICT que administra a biblioteca" ;
           rdfs:label "Coordenação de Serviços Bibliográficos (COBIB)" .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#editora_1
:editora_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Editora ;
           :publisherOf <http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#1972> ;
           :nome "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br ;
           rdfs:label "Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#editora_2
:editora_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                    :Editora ;
           :nome "Centaurus"@pt-br ;
           rdfs:comment "Editora da publicação seriada: A Granja"@pt-br ;
           rdfs:label "Centaurus"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#endereco_1
:endereco_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                     :Endereco ;
            :isLocatedIn :Brasilia ;
            :cep "70070-912"@pt-br ;
            :latitude -15.8024936 ;
            :logradouro "Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar."@pt-br ;
            :longitude -47.8824090 ;
            rdfs:comment "Logradouro da Biblioteca do Ibict"@pt-br ;
            rdfs:label "Setor de Autarquias Sul (SAUS), Quadra 05, Lote 06, Bloco H 5º andar."@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#meioFisico_1
:meioFisico_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :MeioFisico ;
              :isSupportOf :ISSN_2 ;
              :nome "Impresso"@pt-br ;
              rdfs:comment "meio físico dos códigos ISSN"@pt-br ;
              rdfs:label "Impresso"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#meioFisico_2
:meioFisico_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :MeioFisico ;
              :nome "Online (Eletrônico)"@pt-br ;
              rdfs:label "Online (Eletrônico)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#naturezaAdministrativa_1
:naturezaAdministrativa_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :NaturezaAdministrativa ;
                          :isAdminNatureOf :Instituicao_1 ;
                          :nome "Pública"@pt-br ;
                          rdfs:comment "Categoria da natureza administrativa de uma biblioteca"@pt-br ;
                          rdfs:label "Pública"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#naturezaAdministrativa_2
:naturezaAdministrativa_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :NaturezaAdministrativa ;
                          :nome "Federal"@pt-br ;
                          rdfs:comment "Tipo de natureza administratica de uma institução"@pt-br ;
                          rdfs:label "Federal"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#naturezaAdministrativa_3
:naturezaAdministrativa_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                   :NaturezaAdministrativa ;
                          :nome "Privada"@pt-br ;
                          rdfs:comment "Categoria da natureza administrativa de uma biblioteca.[Natureza administrativa da biblioteca.."@pt-br ;
                          rdfs:label "privada"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nota_1
:nota_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notasGerais """Disponível online, em texto integral de 1995
- presente, no portal de periódicos da CAPES"""@pt-br ;
        rdfs:label "Nota Geral"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nota_2
:nota_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notaDeSuplemento "Tem suplemento: Wines & Vines Annual Directory (ISSN 0084-0351)."@pt-br ;
        rdfs:label "Nota de Suplemento"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nota_3
:nota_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notasGerais "Publicação impressa suspensa"@pt-br ;
        rdfs:comment "Nota para publicação seriada BIB: revista brasileira de informação bibliográfica em Ciências Sociais."@pt-br ;
        rdfs:label "Publicação impressa suspensa"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#nota_4
:nota_4 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                 :Nota ;
        :notaDeComplexidade "Absorveu: Wine East (ISSN 0892-662X)."@pt ;
        rdfs:label "Nota de Complexidade"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#publicacaoRelacionada_1
:publicacaoRelacionada_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  :PublicacaoRelacionada ;
                         :hasISSN :ISSN_5 ;
                         :nome "Ciência da Informação (Online)"@pt-br ;
                         rdfs:label "Ciência da Informação (Online)"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#publicacaoRelacionada_2
:publicacaoRelacionada_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                  :PublicacaoRelacionada ;
                         :nome "Bibliografia Brasileira de Ciência da Informação"@pt-br ;
                         rdfs:label "Bibliografia Brasileira de Ciência da Informação"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#referenciador_1
:referenciador_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :nome "Library & information science abstracts"@pt-br ;
                 rdfs:comment "Indexador de uma publicação seriada"@pt-br ;
                 rdfs:label "Library & information science abstracts"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#referenciador_2
:referenciador_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :nome "Information science abstracts"@pt-br ;
                 rdfs:comment "Indexador da publicação seriada"@pt-br ;
                 rdfs:label "Information science abstracts"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#referenciador_3
:referenciador_3 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                          :Referenciador ;
                 :nome "Scielo"@pt-br ;
                 rdfs:comment "Dados de critérios para o Diretório Indexador Scielo"@pt-br ;
                 rdfs:label "Scielo"@pt-br ;
                 rdfs:seeAlso <https://www.scielo.br/about/criterios-scielo-brasil> .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tabela_1
:tabela_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :TabelaAreaDeConhecimento ;
          :nome "Tabela de Áreas de Conhecimento/Avaliação - CAPES"@pt-br ;
          rdfs:comment "Classificação das Áreas do Conhecimento - 1º Nível: Grande área; 2º Nível: Área do conhecimento; 3º Nível: Subárea; 4º Nível: Especialidade"@pt-br ;
          rdfs:label "Tabela CAPES"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tabela_2
:tabela_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                   :TabelaAreaDeConhecimento ;
          :nome "Tabela de áreas do conhecimento CNPq (ou  Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico)."@pt-br ;
          rdfs:comment "Grande área; Área; Sub-área; Especialidade"@pt-br ;
          rdfs:label "Tabela o CNPq"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#termoLivre_1
:termoLivre_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                       :TermoLivre ;
              :nome "CI"@pt-br ;
              rdfs:comment "Termo livre da resvista Ciência da Informação"@pt-br ;
              rdfs:label "CI"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tipoBiblioteca_1
:tipoBiblioteca_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :TipoDeBiblioteca ;
                  :nome "Biblioteca Setorial"@pt-br ;
                  rdfs:label "Biblioteca setorial"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tipoBiblioteca_2
:tipoBiblioteca_2 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                           :TipoDeBiblioteca ;
                  :nome "Biblioteca Especializada"@pt-br ;
                  rdfs:label "Biblioteca especializada"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#tituloComplementar_1
:tituloComplementar_1 rdf:type owl:NamedIndividual ,
                               :TituloComplementar ;
                      :isTitleComplementOf :Obra_1 ;
                      :nome "Ciên. Inf."@pt-br ;
                      rdfs:comment "Título abreviado de: Ciência da Informação"@pt-br ;
                      rdfs:label "Ciênc._Inf."@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#1972
<http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#1972> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                             :PublicacaoImprenta ;
                                                    :dataInicialPI "1972"@pt-br ;
                                                    rdfs:comment "Data incial de publicação Imprenta da publicação seriada Ciência da Informação"@pt-br ;
                                                    rdfs:label "1972"@pt-br .


###  http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#2014
<http://pinakes.prd.ibict.br/ontology/pinakes#2014> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                                             :PublicacaoImprenta ;
                                                    rdfs:comment "informação da imprenta referente a data de publicação da revista A hora Veterinária"@pt-br ;
                                                    rdfs:label "2014"@pt-br .


###  https://revista.ibict.br/Homepage_1
<https://revista.ibict.br/Homepage_1> rdf:type owl:NamedIndividual ,
                                               :Homepage ;
                                      rdfs:comment "HomePage da Revista Ciência da Informação."@pt-br ;
                                      rdfs:label "https://revista.ibict.br/ciinf/article/view/6125."^^xsd:anyURI .


[ :alfabetacao ""@pt-br
] .

### Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/ 
